[
	{
		"type": "单选",
		"question": "1. 1844年8⽉底，马克思和恩格斯在巴黎会⾯。这次会⾯使他们发现彼此的基本观点完全⼀致，于是 开始了在科学理论研究和⾰命活动中的长期合作。马克思和恩格斯⾸次系统阐述历史唯物主义基本 观点的著作是（ ）。[考研政治2021年研]",
		"options": {
			"A": "《德意志意识形态》",
			"B": "《神圣家族》",
			"C": "《哲学的贫困》",
			"D": "《共产党宣⾔》"
		},
		"answer": "A",
		"explanation": "《德意志意识形态》是马克思、恩格斯对费尔巴哈为代表的各式各样唯⼼史观的思想进⾏批判的著 作，该著作⾸次系统阐述了唯物史观的基本内容，标志着唯物史观的创⽴。B项，《神圣家族》是马 克思和恩格斯第⼀次合写的批判青年⿊格尔派主观唯⼼主义和论述历史唯物主义的著作；C项，《哲 学的贫困》是为批判蒲鲁东的《贫困的哲学》⽽写的著作。该著作是马克思主义学说最早发表的⽂ 本；D项，《共产党宣⾔》发表于1848年，标志着马克思主义的公开问世。"
	},
	{
		"type": "单选",
		"question": "2. 习近平强调，“历史是最好的教科书”，“历史的经验值得注意，历史教训更应引以为戒”，“中国⾰ 命历史是最好的营养剂”。⼈们能从历史中汲取经验教训，是因为（ ）。[考研政治2021年研]",
		"options": {
			"A": "历史规律和⾃然规律有惊⼈的相似",
			"B": "⼈类历史发展存在着不以⼈的意志为转移的规律",
			"C": "历史总是在循环往复中不断向前发展",
			"D": "⼈类已经完全掌握了历史发展的内在规律"
		},
		"answer": "B",
		"explanation": "历史规律与⾃然规律是不同的。⾃然规律起作⽤是⾃发的，离开了⼈的活动也同样起作⽤，⽽历史 规律起作⽤离不开⼈的有⽬的，有意识的活动的参与。故A项错误。⼈们之所以能从历史中汲取经验 教训正是由于历史的发展有着不以⼈的意志为转移的规律，发挥能动性就能认识和把握这些规律。 故B项正确。事物的发展呈现出周期性，每⼀周期都是开放的，前⼀个周期的终点是下⼀个周期的起 点，不同周期的交替使事物的发展呈现螺旋式上升或波浪式前进的总趋势。“历史总是在循环往复中 不断向前发展”是历史循环论的观点。故C项错误。⼈类历史的发展还有许多规律需要⼈们去掌握， ⼈类的认识总是沿着实践、认识、再实践的过程前进的，故D错误。"
	},
	{
		"type": "单选",
		"question": "3. 马克思指出：资本主义⽣产在“发展社会劳动的⽣产⼒”的同时，也“不⾃觉地创造着⼀种更⾼级的 ⽣产形式的物质条件”。这表明：（ ）。[考研政治2021年研]",
		"options": {
			"A": "资本主义⽣产⽅式能够⽆限制解放和发展社会⽣产⼒",
			"B": "资本越发展越有利于巩固资本主义",
			"C": "资本越扩张越不利于创造更多的物质财富",
			"D": "资本主义⽣产是⼀种历史的、过渡性的⽣产⽅式"
		},
		"answer": "D",
		"explanation": "资本主义⽣产⽅式极⼤提⾼了⽣产⼒的⽔平，但是，随着⽣产⼒不断提⾼，资本主义内⽣性⽭盾会 不断凸显，最终推动资本主义⾛向灭亡，并不能⽆限制解放和发展社会⽣产⼒。故AB两项错误。资 本主义⽣产⽅式下，⽣产⼒得到极⼤释放，有利于创造更多的物质财富，但也会带来负⾯效应，如 贫富两极分化等社会问题。故C项错误。资本主义⽣产⽅式极⼤提⾼了⽣产⼒⽔平，随着⽣产⼒不断 得到解放，资本主义的⽣产关系会越来越不适应⽣产⼒的发展，最终⽣产⼒与⽣产关系的⽭盾运动 会推动资本主义⾛向解体，⼈类社会会进⼊到更⾼级的社会形态——共产主义，因此说资本主义是 ⼀种过渡性的⽣产⽅式。故D项正确。"
	},
	{
		"type": "单选",
		"question": "4. 智能⽣物识别等⼈⼯智能新技术快速⾛进⽼百姓的⽣活。然⽽，在新技术快速发展应⽤的同时， 也因法律法规相对滞后⽽引发⼈们对信息安全和隐私保护的担忧。有专家呼吁，在发展新技术时， 要划定法律禁区，制定⾏业规范，构建⼀个新技术健康发展的法律法规体系。从社会意识和社会存 在的关系看，法律法规（ ）。[考研政治2021年研]",
		"options": {
			"A": "总是阻碍新技术的健康发展",
			"B": "只能落后于新技术发展",
			"C": "与新技术发展具有不平衡性",
			"D": "归根到底是新技术发展的内在动⼒"
		},
		"answer": "C",
		"explanation": "社会意识与社会存在的发展具有不平衡性，法律法规作为社会意识的特定类型，有时会早于技术发 展的变迁⽽变化，有时会晚于技术发展⽽变化，并不总是落后于新技术发展。故AB两项错误。新技 术发展的内在动⼒来⾃于⽣产⼒与⽣产关系的⽭盾运动。故D项有误。"
	},
	{
		"type": "单选",
		"question": "5. 马克思主义从产⽣到发展，表现出了强⼤的⽣命⼒，这种强⼤⽣命⼒的根源在于（ ）。[南京 航空航天⼤学2018研]",
		"options": {
			"A": "马克思主义是科学的世界观和⽅法论",
			"B": "马克思主义是以实践为基础的科学性与⾰命性的⾼度统⼀",
			"C": "马克思主义代表最⼴⼤⼈民的根本利益",
			"D": "马克思主义吸收了⼈类⽂明的优秀成果"
		},
		"answer": "B",
		"explanation": "马克思主义的⾰命性和科学性在实践基础上是统⼀的，关键在于⽆产阶级的先进性。理论的⽣命⼒ 在于创新。马克思主义的强⼤⽣命⼒的根源在于以实践为基础的科学性与⾰命性的⾼度统⼀。"
	},
	{
		"type": "单选",
		"question": "6. 马克思主义中国化的本质是（ ）。[南京航空航天⼤学2018研]",
		"options": {
			"A": "照搬马克思主义的现成理论",
			"B": "⼀个以中国国情为基础的全新理论",
			"C": "⽤现成的马克思主义理论直接解答和解决中国的现实问题",
			"D": "⽤马克思主义基本理论指导中国⾰命和建设，并在这⼀过程中发展马克思主义"
		},
		"answer": "D",
		"explanation": "马克思主义中国化是把马克思主义基本原理同中国具体实际和时代特征结合起来，运⽤马克思主义 的⽴场、观点、⽅法研究和解决中国⾰命、建设、改⾰中的实际问题，坚持和发展马克思主义。马 克思主义中国化的理论成果极⼤地丰富和发展了马克思主义，不断开辟了马克思主义在中国发展的 新境界。马克思主义中国化理论是在结合中国国情基础上对马克思主义理论的创新与发展。"
	},
	{
		"type": "单选",
		"question": "7. 休谟说：“感觉是⼈和世界的屏障。”这是（ ）。[南京航空航天⼤学2018研]",
		"options": {
			"A": "唯物主义的观点",
			"B": "辩证法的观点",
			"C": "可知论的观点",
			"D": "不可知论的观点"
		},
		"answer": "D",
		"explanation": "思维和存在有没有同⼀性的问题，即思维能否正确认识存在的问题，对这⼀问题的不同回答，构成 了划分可知论和不可知论的标准。感觉是⼈对客观世界的反映，当然反映有对的有错的，这需要由 实践来检验。认为感觉是⼈与世界之间的屏障，其本质特点是否认了感觉与客观世界的统⼀性，认 为存在和思维没有同⼀性，所以属于不可知论的观点。"
	},
	{
		"type": "单选",
		"question": "8. 对⽴统⼀规律揭⽰的是事物发展的（ ）。[南京航空航天⼤学2018研]",
		"options": {
			"A": "动⼒与源泉",
			"B": "形式与状态",
			"C": "⽅向与道路",
			"D": "功能与结构"
		},
		"answer": "A",
		"explanation": "对⽴统⼀规律是唯物辩证法的实质和核⼼。对⽴统⼀规律揭⽰了事物内部固有的⽭盾是事物⾃我运 动、⾃我发展的内在根据；它揭⽰了事物发展的动⼒与源泉；对⽴统⼀规律揭⽰了事物内部固有的 ⽭盾是事物⾃我运动、⾃我发展的内在根据。对⽴统⼀规律提供了⼈们认识世界和改造世界的根本 ⽅法——⽭盾分析⽅法。"
	},
	{
		"type": "单选",
		"question": "9. 把不同事物区分开来的是（ ）。[南京航空航天⼤学2018研]",
		"options": {
			"A": "事物的度",
			"B": "事物的属性",
			"C": "事物的内在规定性",
			"D": "事物的量"
		},
		"answer": "C",
		"explanation": "事物包括质、量、度三⽅⾯的规定性。质是使事物成为它⾃⾝并使该事物同其他事物区别开来的内 在规定性。事物的质是通过属性表现出来的，质是区别事物的根据，是认识事物的起点和基础。事 物的量和质是统⼀的，量和质的统⼀在度中得到体现。度是⼀事物保持其质的稳定性的数量界限， 是质与量的统⼀。度反映了质与量的这种相互制约的关系。度的两端都有极限，叫临界点或关节 点，度是两个临界点之间量的活动范围。因此，把不同事物区别开来的是质，也就是事物的内在规 定性。"
	},
	{
		"type": "单选",
		"question": "10. 马克思说：⼈在“劳动过程结束时得到的结果，在这个过程开始时就已经在劳动者的表象中存在 着，即已经观念地存在着。”⼈的活动的整个过程，就是围绕着“观念地存在着”的⽬标和蓝图⽽进⾏ 的。这说明了（ ）。[南京航空航天⼤学2018研]",
		"options": {
			"A": "⼈⽐动物具有更好的记忆⼒",
			"B": "观念在劳动中起决定性的作⽤",
			"C": "意识具有能动性",
			"D": "⼈的劳动过程的特殊性"
		},
		"answer": "C",
		"explanation": "意识能够能动地反映世界和改造世界，体现为：①意识活动具有⽬的性和计划性。马克思说，劳动 过程结束时得到的结果，在这个过程开始时就已经在劳动者的表象中存在着。即已经观念地存在 着。②意识活动具有主动创造性。列宁说：“⼈的意识不仅反映客观世界，并且创造客观世界。”③ 意识活动能够通过指导实践改造客观世界。④意识对⼈体⽣理活动具有调控作⽤。"
	},
	{
		"type": "单选",
		"question": "11. ⽜顿说：“如果说我⽐别⼈看得更远些，那是因为我站在巨⼈的肩膀上。”这句话肯定（ ）。 [南京航空航天⼤学2018研]",
		"options": {
			"A": "直接经验的作⽤",
			"B": "间接经验的作⽤",
			"C": "感性认识的作⽤",
			"D": "实践的作⽤"
		},
		"answer": "B",
		"explanation": "⼀个⼈的知识，不外直接经验和间接经验两部分。就知识的本源来说，任何知识都不能离开直接经 验，但⼀个⼈的多数知识还是来⾃于间接经验。“在我为间接经验者，在⼈则仍为直接经验”。从根 本上说，实践是认识的源头活⽔。要想成就⼀番事业，不仅要努⼒学习，⽽且要潜⼼实践。题中“站 在巨⼈的肩膀上”就是指在前⼈的理论即间接经验的基础上进⼀步认识世界和改造世界。"
	},
	{
		"type": "单选",
		"question": "12. “⼀切社会变迁和政治变⾰的终极原因，不应当到⼈们的头脑中，到⼈们对永恒真理和正义的⽇ 益增进的认识中去寻找，⽽应当到⽣产⽅式的变更中去寻找；不应当到有关时代的哲学中去寻找， ⽽应当到有关时代的经济中去寻找。”恩格斯的这段话包含的哲学道理是（ ）。[南京航空航天 ⼤学2018研]",
		"options": {
			"A": "经济基础决定上层建筑",
			"B": "思想变⾰是政治变⾰的先导",
			"C": "经济哲学是时代精神的精华",
			"D": "经济基础的⾰命性变⾰才是真正的⾰命的思想"
		},
		"answer": "A",
		"explanation": "⽣产⼒与⽣产关系、经济基础与上层建筑的⽭盾运动是⼈类社会的发展动⼒；经济因素是社会历史 发展的基础，经济基础决定上层建筑，但是政治和思想的上层建筑对于经济基础也具有能动的反作 ⽤。题中，恩格斯的这段话体现了经济基础决定上层建筑。"
	},
	{
		"type": "单选",
		"question": "13. 恩格斯指出：“所谓的‘社会主义社会’不是⼀种⼀成不变的东西，⽽应当和任何其他社会制度⼀ 样，把它看成是经常变化和改⾰的社会。”这段话的核⼼意思是（ ）。[南京航空航天⼤学2018 研]",
		"options": {
			"A": "社会主义改⾰是社会主义制度的⾃我完善、⾃我发展",
			"B": "社会主义改⾰可有可⽆",
			"C": "社会主义改⾰促进社会形态的根本变化",
			"D": "社会主义改⾰是社会发展中的质变"
		},
		"answer": "A",
		"explanation": "社会主义社会处于不停地运动变化之中，必须根据形势的需要不断进⾏改⾰，这是社会主义社会的 内在要求也是社会主义前进的动⼒。题中恩格斯的话的核⼼意思为：社会主义改⾰是社会主义制度 的⾃我完善、⾃我发展。"
	},
	{
		"type": "单选",
		"question": "14. 商品价值的⼤⼩是由（ ）。[南京航空航天⼤学2018研]",
		"options": {
			"A": "商品的供求关系决定的",
			"B": "商品使⽤价值的⼤⼩决定的",
			"C": "商品⽣产者的个别劳动时间决定的",
			"D": "⽣产商品的社会必要劳动时间决定的"
		},
		"answer": "D",
		"explanation": "商品的价值包括质的规定与量的规定两个⽅⾯。商品的价值量由⽣产商品的社会必要劳动时间来决 定，每个商品⽣产者都必须使⾃⼰的个别劳动时间等于或低于社会必要劳动时间。这也是每个商品 ⽣产者千⽅百计地提⾼劳动⽣产率，缩短个别劳动时间，降低个别价值的根本原因。 ⼆、概念题 ⼀、概念题 （）"
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "1. 辩证思维⽅法[中央财经⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "辩证思维⽅法是指⼈们正确进⾏理性思维的⽅法。主要包括归纳与演绎、分析与综合、抽象与具 体、逻辑与历史等⽅法：①归纳是从个别事实中概括出⼀般性结论。演绎是从⼀般原理⾛向个别结 论。②分析是在思维中把对象的整体分解为各个部分、⽅⾯、要素以便分别加以研究的思维⽅法。 综合通常被看作是在把整体分解为各个因素的基础上，再把各个因素组合成⼀个整体的思维活动。 ③抽象和具体指⼈们的认识是从感性的具体出发，经过抽象活动获得抽象规定，又从抽象规定上升 到思维的具体，形成对事物整体的、本质的认识。④逻辑与历史相统⼀是从抽象上升到具体的内在 要求。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "2. 古代朴素唯物主义[南京航空航天⼤学2018研]",
		"options": {},
		"answer": "古代朴素唯物主义是唯物主义三个阶段的最初形态。古代朴素唯物主义肯定世界的物质性，并⼒图 从某种具体的实物中寻找世界的本原。但是，把物质等同于具体的物质形态，又具有明显的局限 性。按照恩格斯的说法，古代朴素唯物主义有以下基本特征：①试图在某些具体的有形物体中或某 些特殊的东西中，寻找具有⽆限多样性的⾃然现象的统⼀。②⽤某⼀种物质作为本原来解释世界， 具有合理性和进步性。③但是，把物质等同于具体的物质形态，又具有明显的局限性。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "3. 相对静⽌[南京航空航天⼤学2018研]",
		"options": {},
		"answer": "相对静⽌是指事物仍然保持着⾃⼰的性质，仍然处于不显著的量变阶段⽽没有变成别的事物，暂时 显现为静⽌状态。⽆条件的绝对运动和有条件的相对静⽌构成了对⽴统⼀的关系。相对静⽌使事物 在⼀定范围内保持质的稳定性，作为该事物⽽存在和发展，同其他事物区分开来。相对静⽌是运动 的尺度。没有相对静⽌、就⽆法了解运动。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "4. 两点论[南京航空航天⼤学2018研]",
		"options": {},
		"answer": "“两点论”是指认识复杂事物的发展过程时，既要看到主要⽭盾，又不能忽视次要⽭盾；在认识某⼀ ⽭盾时，既要看到⽭盾的主要⽅⾯，又不能忽视次要⽅⾯。它同只肯定其⼀，⽽忽略或否定其⼆的 形⽽上学“⼀点论”有质的区别。如果只看到主要⽭盾和⽭盾的主要⽅⾯，忽视了次要⽭盾和⽭盾的 次要⽅⾯，就会陷⼊⽚⾯性⽽犯形⽽上学“⼀点论”的错误。在实际⼯作中，坚持“两点论”和“重点论” 的统⼀具有重要意义。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "5. ⽣产⼒[中央财经⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "⽣产⼒是指⼈们积极地改造⾃然、获得物质⽣活资料的能⼒，是解决⼈和⾃然界的⽭盾的社会物质 ⼒量。⽣产⼒是⽣产⽅式的物质内容，表现⼈与⾃然的关系。⽣产⼒具有复杂的系统结构。其基本 要素包括：①具有⼀定劳动技能和⽣产经验的劳动者；②以⽣产⼯具为主的劳动资料；③劳动对 象。三要素中均包括科学技术。科学技术是“第⼀⽣产⼒”，科学技术是⽣产⼒中的重要因素。⽣产 ⼒是⽣产中最⾰命最活跃的因素，是⽣产关系和社会变⾰、发展的决定⼒量。⽣产⼒具有客观现实 性和社会历史性。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "6. 社会形态[中央财经⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "社会形态是指社会发展的不同阶段、形式和类型的具体体现，是⼀定历史时代社会整体性特征的反 映。社会⽣活在本质上是实践的，社会是⼈类实践的产物，并随着实践的发展不断发展，社会的发 展和进步是通过社会形态的更替实现的。⼈类社会的历史就是社会形态更替的历史，体现了⼈类社 会由低级向⾼级发展的规律。社会形态是与⽣产⼒发展⼀定阶段相适应的经济基础与上层建筑的统 ⼀体，由社会的经济形态、政治形态和意识形态组成。经济形态是社会形态的基础，⽣产资料所有 制关系具有决定性的意义。社会形态的更替具有统⼀性和多样性、必然性和历史选择性、前进性和 曲折性。依据⽣产关系的不同性质，社会历史可划分为五种社会形态：原始社会、奴⾪制社会、封 建制社会、资本主义社会和共产主义社会。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "7. 相对剩余价值[南京航空航天⼤学2018研]",
		"options": {},
		"answer": "相对剩余价值是指在⼯作⽇长度不变的条件下，由于缩短必要劳动时间、相应延长剩余劳动时间⽽ 产⽣的剩余价值。相对剩余价值⽣产是以社会劳动⽣产率提⾼为条件的。相对剩余价值的形成，是 各个资本主义企业竞相追逐超额剩余价值的结果。绝对剩余价值⽣产是资本主义剥削的⼀般基础， 也是相对剩余价值⽣产的起点。因为任何资本主义⽣产，都必须把⼯作⽇绝对地延长到必要劳动时 间之上，否则就不能产⽣剩余价值。同时，也只有以⼯作⽇分割为必要劳动时间和剩余劳动时间两 部分为出发点，才能缩短必要劳动时间，延长剩余劳动时间，进⾏相对剩余价值⽣产。具体来看： ①缩短必要劳动时间是通过全社会劳动⽣产率的提⾼实现的。②全社会劳动⽣产率的提⾼是资本家 追逐超额剩余价值的结果。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "8. 空想社会主义[中央财经⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "空想社会主义是指从16世纪初到19世纪中期以圣西门、傅⾥叶、欧⽂为代表的关于改造⼈类社会的 思想体系。它是现代⽆产阶级先驱者的独⽴运动的理论表现，是⼀种不现实的关于改造⼈类社会的 思想体系。空想社会主义也称“乌托邦”社会主义。空想社会主义在理论上致⼒于社会制度的分析。 他们对资本主义旧制度的⾟辣批判，包含着许多击中要害的见解；对社会主义新制度的描绘，闪烁 着诸多天才的⽕花，但却只看到了资本主义必然灭亡的命运，却未能揭⽰资本主义必然灭亡的经济 根源；他们要求埋葬资本主义，却看不到埋葬资本主义的⼒量；他们憧憬取代资本主义的理想社 会，却找不到通往理想社会的现实道路。他们不能从世界历史发展的⾼度科学地阐明资本主义内在 ⽭盾产⽣的历史必然性，⽆法理解资本主义社会向未来社会过渡的现实基础和实现这⼀社会变⾰的 物质⼒量。马克思恩格斯批判地继承和发展了空想社会主义理论，在唯物史观和剩余价值学说的基 础上，创⽴了科学社会主义理论。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "9. ⼈类命运共同体[暨南⼤学2021年研；中央财经⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "⼈类命运共同体是指在中共⼗⼋⼤报告中⾸次提出的追求本国利益时兼顾他国合理关切，在谋求本 国发展中促进各国共同发展。其核⼼就是“建设持久和平、普遍安全、共同繁荣、开放包容、清洁美 丽的世界”。其主要内容为：①政治上要相互尊重、平等协商，坚决摒弃冷战思维和强权政治，⾛对 话⽽不对抗、结伴⽽不结盟的国与国交往新路。②安全上要坚持以对话解决争端、以协商化解分 歧，统筹应对传统和⾮传统安全威胁，反对⼀切形式的恐怖主义。③经济上要同⾈共济，促进贸易 和投资⾃由化便利化，推动经济全球化朝着更加开放、包容、普惠、平衡、共赢的⽅向发展。④⽂ 化上要尊重世界⽂明多样性，以⽂明交流超越⽂明隔阂、⽂明互鉴超越⽂明冲突、⽂明共存超越⽂ 明优越。⑤⽣态上要坚持环境友好，合作应对⽓候变化，保护好⼈类赖以⽣存的地球家园。构建⼈ 类命运共同体思想顺应了历史潮流，回应了时代要求，凝聚了各国共识，为⼈类社会实现共同发 展、持续繁荣、长治久安绘制了蓝图。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "1. 简述马克思主义中国化最新阶段性成果的内容及意义。[⾸都经济贸易⼤学2018研]",
		"options": {},
		"answer": "习近平新时代中国特⾊社会主义思想是对马克思列宁主义、⽑泽东思想、邓⼩平理论、“三个代 表”重要思想、科学发展观的继承和发展，是马克思主义中国化最新成果。 （1）习近平新时代中国特⾊社会主义思想的内容 ①核⼼要义与内涵 坚持和发展中国特⾊社会主义，是改⾰开放以来我们党全部理论和实践的鲜明主题，也是习近 平新时代中国特⾊社会主义思想的核⼼要义。 ②核⼼内容：“⼋个明确” a．明确坚持和发展中国特⾊社会主义，总任务是实现社会主义现代化和中华民族伟⼤复兴，在 全⾯建成⼩康社会的基础上，分两步⾛在本世纪中叶建成富强民主⽂明和谐美丽的社会主义现代化 强国。 b．明确新时代我国社会主要⽭盾是⼈民⽇益增长的美好⽣活需要和不平衡不充分的发展之间的 ⽭盾，必须坚持以⼈民为中⼼的发展思想，不断促进⼈的全⾯发展、全体⼈民共同富裕。 c．明确中国特⾊社会主义事业总体布局是“五位⼀体”、战略布局是“四个全⾯”，强调坚定道路 ⾃信、理论⾃信、制度⾃信、⽂化⾃信。 d．明确全⾯深化改⾰总⽬标是完善和发展中国特⾊社会主义制度、推进国家治理体系和治理能 ⼒现代化。 e．明确全⾯推进依法治国总⽬标是建设中国特⾊社会主义法治体系、建设社会主义法治国家。 f．明确党在新时代的强军⽬标是建设⼀⽀听党指挥、能打胜仗、作风优良的⼈民军队，把⼈民 军队建设成为世界⼀流军队。 g．明确中国特⾊⼤国外交要推动构建新型国际关系，推动构建⼈类命运共同体。 h．明确中国特⾊社会主义最本质的特征是中国共产党领导，中国特⾊社会主义制度的最⼤优势 是中国共产党领导，党是最⾼政治领导⼒量，提出新时代党的建设总要求，突出政治建设在党的建 设中的重要地位。 ③基本⽅略：“⼗四个坚持” 坚持党对⼀切⼯作的领导；坚持以⼈民为中⼼；坚持全⾯深化改⾰；坚持新发展理念；坚持⼈ 民当家做主；坚持全⾯依法治国；坚持社会主义核⼼价值体系；坚持在发展中保障和改善民⽣；坚 持⼈与⾃然和谐共⽣；坚持总体国家安全观；坚持党对⼈民军队的绝对领导；坚持“⼀国两制”和推 进祖国统⼀；坚持推动构建⼈类命运共同体；坚持全⾯从严治党。 （2）习近平新时代中国特⾊社会主义思想的意义 ①开辟了马克思主义新境界。习近平新时代中国特⾊社会主义思想对马克思主义在21世纪的发 展做出了重⼤原创性贡献，以全新视野深化了对共产党执政规律、社会主义建设规律和⼈类社会发 展规律的认识，充分彰显了科学理论的强⼤⽣命⼒和中国共产党⼈的理论创造⼒，是当代最现实最 鲜活的马克思主义。 ②开辟了中国特⾊社会主义新境界。以习近平同志为核⼼的党中央坚持和发展中国特⾊社会主 义，形成了系统完备、逻辑严密、内在统⼀的科学体系，为实现中华民族伟⼤复兴的中国梦提供了 强⼤精神⼒量，标注了正确前进⽅向，充分体现了中国特⾊社会主义理论⾃信，也向世界展⽰了社 会主义的光明图景。 ③对⼈类⽂明进步具有重要意义。习近平新时代中国特⾊社会主义思想回答了关系⼈类前途命 运的重⼤问题，包括中国新型现代化之路、新型经济全球化⽅案、“⼀带⼀路”建设、世界经济复苏 ⽅案、“⼈类命运共同体”理念、共商共建共享原则等思想。为发展中国家提供了路径启⽰，拓展了 发展中国家⾛向现代化的途径，给世界上那些既希望加快发展又希望保持⾃⾝独⽴性的国家和民族 提供了全新选择。为应对全球性挑战、解决全球性问题贡献了中国智慧和中国⽅案。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "2. 马克思主义的物质观有没有过时，为什么？[⾸都经济贸易⼤学2018研]",
		"options": {},
		"answer": "马克思主义的物质观没有过时，原因表现在马克思主义物质观具有深刻的理论意义和现代意 义，具体分析如下： （1）马克思主义的物质观的理论意义 ①坚持了唯物主义⼀元论，同唯⼼主义⼀元论和⼆元论划清了界限。马克思主义是从物质与意 识的对⽴统⼀关系中把握和规定物质的，物质的本质规定是客观实在性，这就指明了物质对于意识 的独⽴性、根源性，以及意识对于物质的依赖性、派⽣性。 ②坚持了能动的反映论和可知论，批判了不可知论。⽬前世界上还有很多事物未被⼈类认识， 但这并不意味着它们不可认识。物质这⼀客观存在是可以认识的对象。世界上只存在尚未认识的东 西，不存在不可认识的东西。未知世界与已知世界都是客观存在的，它们的存在都是不以⼈的意识 为转移的。随着实践和科学的发展，⼈们对未知世界的探索和认识将会不断扩展和深化。 ③体现了唯物论和辩证法的统⼀，主张客观实在性是⼀切物质的共性，既肯定了哲学物质范畴 同⾃然科学物质结构理论的联系，又把它们区别开来，从⽽克服了形⽽上学唯物主义的缺陷。 ④体现了唯物主义⾃然观与唯物主义历史观的统⼀，为彻底的唯物主义奠定了理论基础。马克 思主义把实践纳⼊对物质的理解，既把物质范畴拓展到社会历史领域，又深化了对⾃然物质的理 解，实现了唯物主义⾃然观和历史观的统⼀。 （2）马克思主义物质观的现代意义 ①在⾃然科学领域中，随着⼀系列以研究发展过程为特点的新兴学科和⼀系列以研究不同的过 程和领域之间的关系的横断学科的建⽴，现代⾃然科学成果所构筑的系统⽣态⾃然观体现了马克思 主义物质观的⽣命⼒。“世界的真正统⼀性在于它的物质性”已作为⼀种坚定的信念和⼀幅清晰的画 ⾯被现代⾃然科学物质形态、物质结构、物层次理论所证实，被⼈的活动与⾃然⽣态的关系理论所 证实，从⽽进⼀步证实了物质世界的客观实在性。 ②在社会科学领域中，丰富的社会科学理论成果不断地证实马克思主义关于⾃然与社会的物质 统⼀性、关于社会发展规律的客观性、关于社会⽣活本质的物质性和实践性的论断的科学性，并继 续影响着⼈们对社会历史和社会现实问题研究的深⼊。 ③在思维科学领域中，现代信息论、控制论、微电⼦技术、⽣命科学和脑科学的发展，有⼒地 说明了⼈的意识思维活动的客观物质过程和基础，⼈脑这种⾼度组织化的物质系统对信息的接收和 处理过程，是可以⽤⾃然科学的精确⽅法加以描述和模拟的物质过程，使马克思主义物质观成为现 代思维模拟和⼈⼯智能发展的哲学依据。 ④在中国特⾊社会主义现代化建设实践中，马克思主义物质观的现代意义得到了充分体现。当 代中国的马克思主义，即⽑泽东思想、邓⼩平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观是在新的历 史条件下，运⽤马克思主义物质观基本原理解决社会历史领域重⼤问题的光辉典范。⼀切从实际出 发，理论联系实际，实事求是，在实践中检验和发展真理的思想路线是马克思主义物质观的升华与 运⽤的具体化。马克思主义物质观是指导我们树⽴科学意识，反对各种腐朽意识和现代迷信的锐利 武器。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "3. 简述辩证的否定观及其现实意义。[⾸都经济贸易⼤学2018研] 相关试题： （1）什么是辩证的否定观？[中央财经⼤学2018年研] （2）简述辩证否定观的基本内涵。[南京航空航天⼤学2018研]",
		"options": {},
		"answer": "辩证的否定，是事物⾃⾝的否定。即⾃⼰否定⾃⼰，⾃⼰发展⾃⼰。辩证的否定是发展的环 节，是实现新事物产⽣和促使旧事物灭亡的根本途径；辩证的否定是联系的环节，新事物产⽣于旧 事物，它保留和改造旧事物中的积极因素作为⾃⼰存在和发展的基础。事物⾃⼰发展⾃⼰的完整过 程构成了否定之否定规律。 （1）辩证否定观的特点 ②辩证的否定是事物发展的环节。任何事物的发展都是通过否定来实现的，通过否定，在新旧 事物之间划出⼀条明确的界限，体现事物发展的“⾮连续性”，标志着旧事物向新事物的转变，由旧 质到新质的飞跃。 ②辩证的否定又是联系的环节。新事物对旧事物的否定并不是把旧事物中的合理因素全部抛 弃，⽽是既否定又肯定、既克服又保留，是“扬弃”。它既否定和克服了旧事物中消极、落后的东 西，又吸取、保留和改造了旧事物中积极的因素，因此，它是新事物与旧事物之间联系的桥梁和纽 带，是新旧事物之间联系的环节。 （2）辩证否定观的内容 ①辩证的否定是通过事物内部⽭盾⽽进⾏的⾃我否定 ②辩证否定具有两个重要特点。其⼀，否定是发展的环节；其⼆，否定是连接的环节。 ③作为发展与联系环节之统⼀的辩证的否定是扬弃，是既克服又保留 （3）辩证否定观的现实意义 ①坚持辩证的否定观，就要对⼀切事物采取科学分析的态度。否定什么和肯定什么，批判什么 和继承什么，都要从实际出发，进⾏具体分析，反对不加分析地肯定⼀切或否定⼀切。 ②否定之否定体现了事物⾃⼰发展⾃⼰、⾃⼰完善⾃⼰的完整过程。辩证的否定本质上是辩证 的综合，是对⽴⾯的统⼀。 ③把握否定之否定规律，坚持事物的发展是前进性和曲折性相统⼀的原理，对正确认识我国社 会主义现代化建设具有重要意义。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "4. 简析世界统⼀于存在。[⼭东⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "该观点错误。这是⼀个折中主义的命题，他否认了世界统⼀于物质，实际上是唯⼼主义的观 点。具体分析如下： （1）世界的统⼀性问题，是关于世界有⽆共同的本原问题。唯物主义认为世界统⼀于物质，唯 ⼼主义认为世界统⼀于精神。 （2）世界统⼀于存在的“存在”，是⼀个不确定的概念。它作为“思维”的对⽴⾯，是物质的存 在，单独的“存在”概念，既可以是物质的存在，也可以是精神的存在。 可见，把“存在”作为世界统⼀的基础，混淆了唯物主义和唯⼼主义的对⽴，实际上宣扬的是精 神的存在，是唯⼼主义的观点。 （3）世界统⼀于物质 ①世界的物质统⼀性体现在意识统⼀于物质。表现在： a．从意识的起源上看，意识是物质世界长期发展的产物，是物质世界中的⼀种特殊存在； b．从意识的本质上看，意识是⼈脑特有的机能，是对客观存在的能动的反映。意识不是⼀开始 就有的，是伴着⼈类的实践活动⽽产⽣的。 c．从意识的作⽤上看，意识能动性的发挥必须以尊重物质世界的客观规律为前提。 ②世界的物质统⼀性还体现在，⼈类社会也统⼀于物质。表现在： a．⼈类社会是物质世界的组成部分； b．⼈类获取⽣活资料的活动是物质性的活动； c．⼈类社会存在和发展的基础是物质资料的⽣产⽅式。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "5. 为什么⽭盾规律是唯物辩证法的实质和核⼼？[南京航空航天⼤学2018研]",
		"options": {},
		"answer": "⽭盾规律又称对⽴统⼀规律，是指事物⽭盾双⽅既统⼀又⽃争地推动事物的运动、变化和发 展，是事物发展的根本规律。 （1）⽭盾规律是唯物辩证法的实质和核⼼，是因为： ①它揭⽰了普遍联系的根本和永恒发展的在动⼒。普遍联系，从根本上说，就是事物之间相互 对⽴又相互统⼀的关系；事物发展的根本原因和在动⼒就在于事物的内部⽭盾运动。 ②它是贯穿于唯物辩证法其他两⼤规律和基本范畴的中⼼线索，质和量，质变和量变，肯定和 否定，否定和否定之否定，原因和结果，本质和现象，内容和形式，偶然和必然，可能和现实都是 对⽴统⼀关系。 ③它揭⽰了研究问题的最根本⽅法——⽭盾分析法，分析问题就是分析⽭盾，研究问题就是研 究⽭盾，解决问题就是解决⽭盾。 ④它是唯物辩证法和形⽽上学对⽴的焦点。唯物辩证法和形⽽上学的对⽴，表⾯来看是联系、 发展、全⾯与孤⽴、静⽌、⽚⾯的对⽴，但从根本上说，在于是不是承认⽭盾特别是内部⽭盾是事 物发展的动⼒源泉。 （2）马克思主义哲学对于对⽴统⼀规律在唯物辩证法中的地位和作⽤的论断： ①对⽴统⼀规律揭⽰了世界普遍联系的实质。辩证法是关于普遍联系的科学，世界是普遍联系 的统⼀整体，联系是复杂多样的。但不论是什么样的联系，其根本都是互相排斥的对⽴⾯之间的相 互关系，即既对⽴又统⼀。所以，联系就是⽭盾，只有把握对⽴统⼀规律，才能说明事物的联系， 了解联系的和本质。 ②对⽴统⼀规律是唯物辩证法的发展观区别于形⽽上学发展观的根本标志。辩证法是永恒发展 的科学，只有从对⽴统⼀中，才能了解发展的动⼒源泉、根本和实在过程；才能从根本上同形⽽上 学的发展观区别开来。 ③对⽴统⼀规律是理解、把握唯物辩证法其他规律和范畴的钥匙。唯物辩证法作为完整⽽严密 的科学具有丰富，它是由三个基本规律（质量互变规律、对⽴统⼀规律和否定之否定规律）和若⼲ 范畴所组成。在全部辩证法的中，唯有对⽴统⼀规律是核⼼，它贯穿于⼀切其他规律和范畴。只要 以它为指导，其他规律和范畴便可获得深刻的解释和正确的规定。以上三个⽅⾯表明：对⽴统⼀规 律对于唯物辩证法具有根本性意义。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "6. 简要评价⽑泽东思想。[武汉理⼯⼤学2019年研]",
		"options": {},
		"answer": "正确认识⽑泽东思想的历史地位和指导意义，有⼀个怎样科学评价⽑泽东和⽑泽东思想的问 题。这个问题关系到怎样看待党和国家过去⼏⼗年奋⽃和前进的历史，关系到党的团结、国家的安 定，也关系到党和国家未来的发展前途，不仅有重要的历史意义，⽽且有重要的现实意义。 （1）⽑泽东思想形成发展的历史条件 ①19世纪末20世纪初，世界进⼊帝国主义和⽆产阶级⾰命时代。 ②1917年俄国⼗⽉⾰命的胜利开辟了世界⽆产阶级社会主义⾰命的新时代。它使中国反帝反封 建的民主⾰命从旧的世界资产阶级民主⾰命的⼀部分，转变为新的世界⽆产阶级社会主义⾰命的⼀ 部分。 ③⼗⽉⾰命给中国送来了马克思列宁主义，帮助中国的先进分⼦开始⽤⽆产阶级的世界观作为 观察国家命运的⼯具，中国⾰命从此有了科学的指导思想。中国在⾰命取得胜利后，又经历了第⼆ 次世界⼤战后两⼤阵营的对⽴和⽃争，西⽅国家不仅对我国实⾏持续的封锁禁运，还极⼒推⾏和平 演变战略。 （2）⽑泽东思想形成发展的过程 ⽑泽东思想是在我国新民主主义⾰命、社会主义⾰命和社会主义建设的实践过程中，在总结我 国⾰命和建设正反两⽅⾯历史经验的基础上，逐步形成和发展起来的。 ①⽑泽东思想的形成 ⽑泽东在《中国的红⾊政权为什么能够存在？》《井冈⼭的⽃争》《星星之⽕，可以燎原》 《反对本本主义》等著作中，提出并阐述了农村包围城市、武装夺取政权的思想，标志着⽑泽东思 想的初步形成。 ②⽑泽东思想的成熟 新民主主义⾰命理论的系统阐述，实现了马克思主义与中国⾰命实践相结合的历史性飞跃，标 志着⽑泽东思想得到多⽅⾯展开⽽趋于成熟。 ③⽑泽东思想的继续发展 关于社会主义⾰命和社会主义建设的重要思想，集中体现于⽑泽东《在中国共产党第七届中央 委员会第⼆次全体会议上的报告》《论⼈民民主专政》《论⼗⼤关系》《关于正确处理⼈民内部⽭ 盾的问题》等著作中，是⽑泽东思想的丰富和发展。 （3）⽑泽东思想的主要内容和活的灵魂 ①新民主主义⾰命理论、社会主义⾰命和社会主义建设理论、⾰命军队建设和军事战略的理 论、政策和策略的理论、思想政治⼯作和⽂化⼯作的理论、党的建设理论，这些是⽑泽东思想科学 体系的主要内容。 ②实事求是、群众路线、独⽴⾃主是⽑泽东思想的活的灵魂。 （4）⽑泽东思想的历史地位 ①马克思主义中国化的第⼀个重⼤理论成果 a．⽑泽东思想是马克思主义中国化第⼀次历史性飞跃的理论成果。在马克思主义中国化的历史 进程中，⽑泽东思想为中国特⾊社会主义理论体系的形成奠定了理论基础。尤其是⽑泽东思想关于 社会主义建设的理论，为开创和发展中国特⾊社会主义作了重要的理论准备。 b．⽑泽东思想的话语表达做到了理论的通俗化，以通俗的⾔语解释深刻道理；在表达⽅式上具 有鲜明的民族特⾊，为⼴⼤⼈民群众所喜闻乐见。⽑泽东思想所体现的独特理论风格给新时期党的 理论创新、进⼀步推进马克思主义⼤众化以重要的启迪。 c．⽑泽东思想所确⽴的马克思主义中国化的奋⽃⽅向、基本原则和基本⽅法，指导着我们党不 断推进马克思主义中国化，不断开辟马克思主义中国化新境界。 ②中国⾰命和建设的科学指南 a．⽑泽东思想是被实践证明了的关于中国⾰命和建设的正确的理论原则和经验总结。在⽑泽东 思想指引下，我们党领导全国⼈民，找到了⼀条新民主主义⾰命的正确道路，完成了反对帝国主 义、封建主义、官僚资本主义的任务，结束了中国半殖民地半封建社会的历史，建⽴了中华⼈民共 和国；找到了⼀条从新民主主义向社会主义过渡的道路，确⽴了社会主义基本制度，实现了中国历 史上最深刻最伟⼤的社会变⾰。 b．关于正确认识和处理社会主义社会基本⽭盾、两类不同性质的⽭盾尤其是⼈民内部⽭盾的思 想，关于调动⼀切积极因素为社会主义事业服务的思想，关于⾛中国⼯业化道路的思想，关于完善 社会主义政治制度、扩⼤社会主义民主等思想，关于实⾏百花齐放、百家争鸣的思想，关于从思想 上建党、加强执政党建设等思想，对于建设和发展中国特⾊社会主义仍然具有⼗分重要的指导意 义。 ③中国共产党和中国⼈民宝贵的精神财富 ⽑泽东思想形成和发展的历史条件，与我们今天⾯临的形势和任务有很⼤的不同，但这丝毫没 有减弱和降低⽑泽东思想的科学价值。⽑泽东思想基本原理、原则和科学⽅法具有普遍的指导意 义。⽑泽东追求和倡导的中华民族重新⾃⽴于世界民族之林的远⼤理想，实事求是的思想路线，全 ⼼全意为⼈民服务的奋⽃宗旨，⾃⼒更⽣、艰苦奋⽃的⾰命精神，等等，依然是中国⼈民不断奋进 的强⼤精神动⼒，将长期激励和指导我们前进。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "7. 简述辩证唯物主义认识论与党的思想路线的关系。[⼭东⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "党的思想路线是⼀切从实际出发，理论联系实际，实事求是，在实践中检验真理和发展真理。 其核⼼是解放思想、实事求是、与时俱进。辩证唯物主义认识论是建⽴在实践基础上的能动的反映 论。它的特点是把实践的观点引⼊认识论和把辩证法应⽤于反映论考察认识的发展过程。 （1）党的思想路线含义： ①⼀切从实际出发是辩证唯物主义认识论的根本要求。从根本上说，就是要从客观事物存在和 发展的规律出发，在实践中按照客观规律办事，这是马克思主义认识论的根本要求和具体体现。 ②理论联系实际体现了辩证唯物主义认识论的理论和实践统⼀原则，与“⼀切从实际出发”是相 互依存、相互贯通、相互补充的。理论联系实际的内在含义是从实际出发并以客观实际为前提，⽽ 且在客观实际中具体运⽤正确的理论进⾏分析和概括，从实际的现象中掌握本质和规律。 ③实事求是是整个马克思主义哲学基本原理的思想精华，它既体现了彻底的唯物论和辩证法， 又体现了辩证唯物主义的认识论和唯物史观。 ④在实践中检验真理和发展真理是马克思主义认识论中重要的实践标准和真理发展规律的基本 观点。实践是认识的唯⼀源泉，只有通过实践，才能达到实事求是，同时也只有通过实践的检验才 能最终确定是否真正做到了从实际出发、理论联系实际、实事求是。 由此可见，我党的思想路线以马克思主义哲学的唯物论、辩证法和认识论为理论基础，充分体 现了马克思主义科学世界观、⽅法论和历史观。 （2）辩证唯物主义认识论与党的思想路线的关系： ①辩证唯物主义认识论和党的思想路线具有⼀致性，辩证唯物主义认识论是党的思想路线的哲 学依据，党的思想路线是辩证唯物主义认识论的具体的运⽤。 ②辩证唯物主义认识论是建设中国特⾊社会主义的思想路线的理论基础，是党确⽴思想路线的 哲学根据。建设中国特⾊社会主义的思想路线是辩证唯物主义认识论在实践中的具体运⽤，是实际 ⼯作中的认识路线。 ③党的思想路线是⼀切从实际出发，理论联系实际，实事求是，在实践中检验真理和发展真 理。其核⼼是解放思想、实事求是、与时俱进。党的⼗⼀届三中全会重新确⽴和发展了党的正确思 想路线，不仅为确定和发展党的政治路线奠定了思想基础，⽽且也为开创建设中国特⾊社会主义的 新局⾯提供了正确的⼯作⽅法和⼯作作风。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "8. 什么是真理？为什么凡真理都是客观真理。[⾸都经济贸易⼤学2018研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）真理的内涵 真理是标志主观与客观相符合的范畴，是⼈们对客观事物及其规律的正确认识。如果在认识世 界的过程中违背客观实际及其规律，就会产⽣谬误，在改造世界的活动中就会出现失误。因此，追 求真理、坚持真理是⼈类认识和实践活动必须遵循的基本原则，是由真理的属性和真理的检验标准 决定的。 （2）真理具有客观性的原因 真理是⼈们对于客观事物及其规律的正确认识，客观性是真理的本质属性。真理具有客观性， 凡真理都是客观真理。原因在于： ①真理的内容是客观的。真理作为⼀种主观的思想形式，是把不依赖于⼈⽽存在的外部客观世 界作为认识对象的。真理最根本的特征就在于对客观事物的本质和规律的正确揭⽰，就在于与客观 事物的本质和规律的⼀致性。 ②检验真理的标准也是客观的。实践是检验真理的唯⼀标准，凡是能够经得起实践的检验、得 到实践的证实、主观同客观相符合的认识就是真理。 （3）真理具有客观性是真理上的唯物论 真理的客观性原理，是唯物主义认识论即反映论的⼀般原理在真理问题上的贯彻。唯物主义之 所以承认真理是客观的，是因为它坚持物质第⼀性、意识第⼆性，意识是对物质的反映这个最基本 的哲学前提。从这⼀前提出发，就必须承认认识的内容是来⾃客观世界的，是能够和客观相符合、 相⼀致的。承认了这⼀点，也就等于承认了客观真理。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "9. 为什么认识是⼀个不断反复和⽆限发展的过程。[南京航空航天⼤学2018研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）认识的内涵 认识的本质是主体在实践基础上对客体的能动反映。辩证唯物主义的认识论是建⽴在实践基础 上的能动的反映论。 ①实践是认识的基础和来源，认识既不是“⽣⽽知之”、主观⾃⽣，也不是直接来源于客体，⽽ 是通过主体能动地改造客体的实践活动中获得。正如恩格斯所说：“⼈的思维的最本质和最切近的基 础，正是⼈所引起的⾃然界的变化，⽽不单独是⾃然界本⾝”。 ②坚持了唯物主义反映论原则，认识是对客体的反映或摹写，即认识是以客体为原型的，认识 ⼀定含有反映或摹写客体的。 ③认识对客体的反映是具有能动性和创造性的特征，包括⼀定的选择性、重构性，⽽不是简单 的、直接的摹写 （2）实践与认识的辩证运动及其规律 ①认识过程的多次反复性。⼈们对于⼀个具体事物的正确认识，⼀般说来仅仅经过在实践的基 础上从感性认识到理性认识，再从理性认识到实践的⼀次循环，是不能达到的，往往需要从实践到 认识、再由认识到实践的多次反复，才能完成。原因在于⼈的认识总要受到主客观条件的种种限 制。 a．受到客观事物发展程度的限制。客观事物是复杂的，并处在运动变化之中，它的本质和特性 的充分暴露有⼀个过程，因⽽⼈们对它的认识也就有⼀个过程。 b．受到⽣产发展⽔平和科学技术条件的限制。例如，在显微镜发明之前，⼈们不可能观察到⾁ 眼看不见的微⽣物；在射电望远镜发明之前，天⽂观察不可能突破可见光的界限；在宇航事业开创 之前，⼈们只能看到⽉球向着地球的⼀⾯，不可能看到⽉球背⾯的情况。 c．⼈们的⽴场、观点、⽅法、性格特征等主体因素，也影响和限制着⼈们正确全⾯地认识事 物。特别是在阶级社会中，每个⼈都在⼀定的阶级地位中⽣活，阶级⽴场和观点的局限性，对⼈们 的认识有重⼤的影响。 ②认识过程的⽆限性。⼈们对于⼀个具体事物的认识，经过实践和认识的多次反复，达到了主 观与客观的符合，认识运动就基本完成了。然⽽对客观世界的认识⽽⾔，⼈的认识又没有完成。客 观世界及其发展是⽆限的，在空间上，客观世界存在的事物是⽆限多样的，层次和联系是没有穷尽 的；在时间上，事物发展的这⼀过程向另⼀过程的推移转变也是⽆限的，旧过程结束了，又开始新 过程，新事物层出不穷。因此，⼈们需要不断地扩展和深化认识。⼈类认识运动是永⽆⽌境的 ③实践与认识的辩证运动的规律 a．认识是⼀个反复循环和⽆限发展的过程，这个过程既是认识在实践基础上沿着科学性⽅向不 断深化发展的过程，也是实践在认识的指导下沿着合理性⽅向不断深⼊推进的过程。这个过程既不 是封闭式的循环，也不是直线式的发展，⽽是⼀个波浪式前进和螺旋式上升的过程。 b．在实践和认识的辩证运动中，主观必须统⼀于客观，认识必须统⼀于实践，是具体的历史的 统⼀。具体的统⼀，是指主观认识要与⼀定时间、地点、条件下的客观实践相符合，它是具体的， ⽽不是抽象的。历史的统⼀，是说主观认识要同特定历史发展阶段的客观实践相符合。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "10. 简析⽣产⼒的发展是社会进步的最⾼标准及其意义。[⼭东⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "马克思、恩格斯揭⽰了⼈类社会结构中⽣产⼒、⽣产关系、上层建筑三个基本层次之间的关 系，提出了⽣产⼒决定⽣产关系，⽣产关系作为经济基础决定上层建筑，⽣产关系以及上层建筑要 适合⽣产⼒状况的基本原理。列宁根据这⼀原理，进⼀步提出了⽣产⼒的发展是社会进步的最⾼标 准的著名论断，这是列宁对历史唯物主义的重⼤贡献。 （1）⽣产⼒的发展是社会进步的最⾼标准的原因 ⽣产⼒的发展是社会进步的最⾼标准，这是⽣产⼒的性质和作⽤决定的。 ①⽣产⼒是社会存在和发展的前提和基础 ⼈类社会要⽣存和发展，必须进⾏物质⽣活资料⽣产，解决吃、穿、住、⾏等问题。只有在 吃、穿、住、⾏等问题解决后，才能从事政治、科学、艺术、宗教等社会活动。物质⽣活资料的⽣ 产，是决定其他⼀切社会活动的基础，⽽物质⽣产的发展变化始终是从⽣产⼒发展变化开始的。 ②⽣产⼒是⼈类社会发展的最终决定⼒量 社会发展的根本动⼒是⽣产⼒与⽣产关系、经济基础与上层建筑的⽭盾运动。⽣产⼒是其中最 活跃的因素，当⽣产⼒发展到⼀定阶段，就会与现存⽣产关系发⽣⽭盾，从⽽引起⽣产关系的变 ⾰。⼀旦经济基础变更，全部庞⼤的上层建筑也会或慢或快地发⽣变⾰，⼈类社会由此进⼊更⾼发 展阶段。在这个过程中，⽣产⼒始终处于主导和⽀配地位。 ③⽣产⼒的发展是社会发展的集中表现 社会的发展体现在经济、政治和⽂化等多⽅⾯的发展上，如物质⽣活⽔平的提⾼，政治制度的 完善，思想⽂化的进步等等，⽽⽣产⼒的发展是社会发展的集中体现，其他⽅⾯的发展归根到底是 由⽣产⼒发展决定的。因此，衡量社会进步的标准，关键要看是否促进了⽣产⼒的发展以及促进的 程度如何。离开了⽣产⼒的发展，不仅找不到社会进步的客观标准，也⽆法揭⽰社会进步的本质。 需要指出的是，⽣产⼒的发展是社会进步的最⾼标准，并不意味着它是社会进步的唯⼀标准。 社会是⼀个具有多种分⼯的复杂系统，包括很多⽅⾯和领域，每⼀⽅⾯和领域都有其特殊的标准， 这些⽅⾯和领域进步与否，只能⽤其具体的标准来衡量。⽣产⼒标准是衡量社会进步的最⾼标准， 社会各⽅⾯和领域的标准必须体现和服务于这个标准。但⽣产⼒作为社会进步的最⾼标准，是从“最 终”意义上讲的，它不能取代各个⽅⾯各领域的具体标准。 （2）⽣产⼒的发展是社会进步的最⾼标准的意义 坚持⽣产⼒的发展是社会进步的最⾼标准，这有利于把握全⾯深化改⾰的重⼤问题。 ①坚持⽣产⼒的发展是社会进步的最⾼标准，要求把发展仍然作为解决我国所有问题的关键。 因为尽管我国发展取得了巨⼤成就，但我国仍处于并将长期处于社会主义初级阶段，经济发展⽔平 并不很⾼。同时，我国在发展中还⾯临不少困难和⽭盾，如发展的不平衡、不协调、不可持续问题 突出，城乡区域发展差距和居民收⼊分配差距较⼤，社会发展滞后等。因此，在全⾯深化改⾰中， 我们要坚持发展仍然是解决我国所有问题的关键这⼀重⼤战略判断，推动我国⽣产⼒不断向前发 展。 ②增强改⾰的关联性、系统性和协同性。坚持⽣产⼒的发展是社会进步的最⾼标准，必须改⾰ ⽣产关系、上层建筑中不适应⽣产⼒发展的⽅⾯和环节。⼗⼀届三中全会以来，我国的改⾰取得了 巨⼤成就，但随着形势的变化，旧的问题解决了，新的问题又出现了，旧的体制弊端⾰除了，新的 体制弊端又出现了。为此，⼗⼋届三中全会提出全⾯深化改⾰。习近平指出，我们提出全⾯深化改 ⾰的⽅案，是因为解决我们⾯临的突出⽭盾和问题，仅仅依靠单个领域、单个层次的改⾰难以奏 效。他强调要增强各项改⾰的关联性、系统性、协同性，使改⾰产⽣综合效应。显然，这也是坚持 ⽣产⼒的发展是社会进步最⾼标准的体现。 ③围绕解放和发展⽣产⼒来部署各⽅⾯改⾰。习近平指出，紧紧围绕发展这个第⼀要务来部署 各⽅⾯改⾰，以解放和发展社会⽣产⼒为改⾰提供强⼤牵引。从根本上讲，这是根据⽣产⼒的发展 是社会进步的最⾼标准提出的要求。改⾰的根本⽬的是解放和发展⽣产⼒，围绕发展⽣产⼒来部署 改⾰，改⾰的⽅向会更明确，改⾰的举措更切实，改⾰的效果更明显。围绕发展⽣产⼒部署改⾰， 就要把解放和发展⽣产⼒作为改⾰的出发点和落脚点，把是否有利于⽣产⼒发展作为检验各项⼯作 得失成败的根本标准。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "11. 简要分析剩余价值与利润之间的关系。[⼭东⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）剩余价值与利润的联系 ①剩余价值是利润的来源，利润是剩余价值的表现形式。剩余价值是雇佣⼯⼈创造的被资本家 ⽆偿占有的超过劳动⼒价值的价值。这⾥的剩余价值，即资本主义的剩余价值，本质上也是劳动者 创造的超过⾃⾝及家庭需要的那部分价值，资本主义制度下的利润是剩余价值的转化形式，它表现 为商品价值超过成本价格的余额。利润实际上来源于资本家⽤可变资本购买的劳动⼒在⽣产过程中 所创造的剩余价值，但却在现象上表现为资本家全部预付资本所带来的增加额。 ②剩余价值率是剩余价值与可变资本的⽐率，利润率是剩余价值与全部预付资本的⽐率，它们 是同⼀个剩余价值量的两种不同计算⽅法得出的不同⽐率。利润率是剩余价值率的转化形式。在预 付资本量已定的条件下，利润率的⼤⼩与剩余价值量成正⽐，剩余价值量越⼤，利润率越⾼。⽽剩 余价值量又是由剩余价值率决定的，因此，利润率的⼤⼩，⾸先取决于剩余价值率的⾼低，即资本 家对⼯⼈的剥削程度。 （2）剩余价值与利润的区别 ①反映的社会关系不同。剩余价值率反映了⼯⼈剩余劳动时间与必要劳动时间的⽐率，⽆酬劳 动与有酬劳动的⽐率。剩余价值率越⾼，⼯⼈的剩余劳动被资本家占有越多，受剥削程度越深；利 润率是反映资本的⾃我增殖程度，⼀旦剩余价值率转化为利润率，资本家对⼯⼈的剥削关系就表现 为资本的⾃我增殖，使资本关系神秘化了。 ②利润是对全部资本⽽⾔的，剩余价值是对可变资本⽽⾔的。因此，剩余价值⼀旦转化为利 润，剩余价值的起源以及它所反映的资本剥削雇佣劳动的关系就被掩盖了。在资本主义社会，利润 所造成的假象就是：它是资本的产物，同劳动完全⽆关。 ③两者的变化趋势不同。随着社会的发展，资本家不断地采⽤新的⽅法，加强对⼯⼈的剥削， 因此剩余价值率有不断上升的，但是利润率会逐步趋于下降，这是部门间资本家竞争的必然结果。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "12. 简述马克思剩余价值理论的主要内容。[⾸都经济贸易⼤学2018研] 相关试题：简述剩余价值⽣产的两种基本⽅法。[浙江⼯商2021年研]",
		"options": {},
		"answer": "剩余价值是由雇佣⼯⼈在⽣产过程中所创造的被资本家⽆偿占有的超过劳动⼒价值的价值。剩 余价值理论的主要内容包括： （1）剩余价值的⽣产过程 剩余价值的⽣产过程是劳动过程和价值增殖过程的统⼀。根据资本不同部分在剩余价值⽣产中 所起作⽤的不同，资本区分为不变资本和可变资本。 ①资本主义⽣产过程表现为劳动过程与价值增殖过程的统⼀。 资本主义⽣产过程⾸先表现为⽣产各种物质资料的劳动过程。资本主义劳动过程的特点是：⼯ ⼈在资本家的监督下劳动，⼯⼈的劳动要服从资本家的安排；⼯⼈的劳动产品全部归资本家所有。 ②根据⽣产资料和劳动⼒在剩余价值⽣产中所起的不同作⽤，可以把资本家的⽣产资本区分为 不变资本和可变资本。 不变资本是指以⽣产资料形式存在的资本。其在⽣产过程中只转变⾃⼰的物质形态⽽不改变⾃ ⼰的价值量，不发⽣增殖；可变资本是⽤来购买劳动⼒的那部分资本。在⽣产过程中，⼯⼈能够创 造新的价值，发⽣价值增值。剩余价值是由可变资本雇佣的劳动者创造的。雇佣劳动者的剩余劳动 是剩余价值的唯⼀源泉。 以劳动⼒形式存在的资本，其价值在⽣产过程中不是转移到新产品中去，⽽是由⼯⼈的劳动再 ⽣产出来。但是，劳动⼒在⽣产过程中发挥作⽤的结果是，不仅再⽣产出劳动⼒的价值，⽽且还⽣ 产出剩余价值。这样，以劳动⼒形式存在的资本，在⽣产过程中发⽣了价值量的变化，即发⽣了价 值增殖，就叫作可变资本。 （2）剩余价值⽣产的两种基本⽅法 绝对剩余价值⽣产和相对剩余价值⽣产是剩余价值⽣产的基本⽅法。 ①在雇佣⼯⼈必要劳动时间不变的条件下，由于⼯作⽇的绝对延长⽽进⾏的剩余价值⽣产，叫 作绝对剩余价值⽣产。 在资本主义制度下，⼯⼈的⼯作⽇包括必要劳动时间和剩余劳动时间两部分。在必要劳动时间 ⼀定的条件下，⼯作⽇越长，剩余劳动时间也就越长，资本家从⼯⼈⾝上获取的剩余价值也就越 多。因此，资本家为了获取更多的剩余价值，总是尽可能强迫⼯⼈延长劳动时间。此外，资本家还 ⽤提⾼⼯⼈劳动强度的⽅法来获取更多的剩余价值。 ②相对剩余价值⽣产是指在⼯作⽇长度不变时，由于缩短必要劳动时间，相应延长剩余劳动时 间⽽进⾏的剩余价值⽣产。⽣产相对剩余价值，必须缩短必要劳动时间。缩短必要劳动时间是通过 全社会劳动⽣产率的提⾼实现的。全社会劳动⽣产率的提⾼是资本家追逐超额剩余价值的结果。 （3）资本积累 剩余价值的资本化，就是资本积累。资本主义再⽣产的特点是扩⼤再⽣产，资本积累是扩⼤再 ⽣产的重要源泉。 ①在资本主义经济运⾏中，资本积累有着客观必然性： a．资本主义⽣产的⽬的决定了资本家追求剩余价值的欲望是⽆⽌境的。为了获得更多的剩余价 值，资本家除了提⾼对⼯⼈的剥削程度以外，还必须扩⼤⾃⼰的资本，购买更多的⽣产资料，雇⽤ 更多的⼯⼈，进⾏扩⼤再⽣产。这样，对剩余价值的⽆限贪婪，就成了推动资本家不断进⾏资本积 累的内在动⼒。 b．资本主义的竞争规律作为⼀种强制⼒量，也迫使资本家不断地进⾏资本积累。只有不断地进 ⾏资本积累，资本家才能不断地改进技术，扩⼤⽣产规模，增强⾃⼰的竞争能⼒，使⾃⼰在竞争中 获胜。所以，资本主义竞争是资本家不断进⾏资本积累的外在压⼒。 ②资本积累的规模取决于剩余价值的数量。凡是能够影响剩余价值总量的因素，也都会影响资 本积累的规模。这些因素主要有： a．对劳动⼒的剥削程度，即剩余价值率的⾼低。 b．社会劳动⽣产率的⽔平。 c．所使⽤的资本和所消耗的资本之间差额的⼤⼩。 ③资本积累不但是社会财富占有两极分化的重要原因，⽽且是资本主义社会失业现象产⽣的根 源，是随着资本积累⽽产⽣的失业是由资本追逐剩余价值引起资本有机构成的提⾼所导致的。 ④资本主义积累的历史趋势是资本主义制度的必然灭亡和社会主义制度的必然胜利随着资本积 累的增长，⼀⽅⾯，资本主义⽣产愈来愈具有社会性；另⼀⽅⾯，资本愈来愈集中于少数资本家⼿ 中。 （4）⼯资与剩余价值的分配 ①资本主义⼯资的本质。⼯资实际上是劳动⼒价值或价格的转化形式。资本主义制度下，劳动 ⼒的价值或价格采取了⼯资这个转化形态，掩盖了⼯作⽇分为必要劳动时间和剩余劳动时间的区 别，造成了⼯资是劳动的价值或价格的假象，似乎⼯⼈的全部劳动都得到了报酬。 ②剩余价值转化为利润 a．利润是剩余价值观念上作为全部预付资本的产物或增加额，剩余价值转化为利润，掩盖了剩 余价值与可变资本的关系。 b．资本主义⽣产的⽬的是获得利润。不同部门的资本家集团按照等量资本要求等量利润的原则 来⽠分剩余价值。 c．在利润率平均化的过程中，形成了社会的平均利润率。按照平均利润率来计算和获得的利 润，称为平均利润。平均利润率是剩余价值总量对社会总资本的⽐率。 ③利润转化为平均利润 a．各⽣产部门资本有机构成的不同，决定了各⽣产部门具有不同的利润率。不同的利润率要转 化为平均利润率。平均利润的形成是部门之间竞争的结果，是以平均利润率的形成为前提的。资本 家为了获得更多利润，就会把资本从利润率低的⽣产部门撤出，转移到利润率⾼的⽣产部门。 b．利润转化为平均利润，价值也就转化为⽣产价格。⽣产价格是商品价值的转化形式，是⽣产 成本与平均利润之和。 （5）资本的循环周转与再⽣产 ①资本的循环。资本循环是单个产业资本运动的⼀种表现形式。产业资本循环依次经过购买、 ⽣产和销售三个阶段，相应地采取货币资本、⽣产资本和商品资本三种职能形式。 a．第⼀个阶段是购买阶段，在这⼀阶段，产业资本执⾏的是货币资本的职能。 b．第⼆个阶段是⽣产阶段，在这个阶段上执⾏的是⽣产资本的职能。 c．第三个阶段是售卖阶段，产业资本所执⾏的是商品资本的职能。 产业资本要连续不断地循环必须具备两个条件：其⼀，产业资本三种职能形式在空间上的并存 性。其⼆，产业资本三种职能形式在时间上的继起性。 ②资本的周转。产业资本周⽽复始的循环过程，就是资本周转。考察资本周转，主要在于揭⽰ 资本周转速度快慢对剩余价值⽣产的影响。 ③再⽣产。社会资本是资本主义社会中互相联系的所有单个资本的总和。社会资本再⽣产的顺 利进⾏，要求社会⽣产各个部门之间保持适当的⽐例关系。考察社会资本再⽣产的出发点和核⼼问 题是考察社会总产品的实现问题。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "13. 简谈对“劳动⼒的使⽤价值是其价值的源泉，并且是⼤于它⾃⾝价值的源泉”的理解。[南京航空 航天⼤学2018研]",
		"options": {},
		"answer": "劳动⼒是指⼈的劳动能⼒，是存在于⼈的⾝体中、进⾏劳动时运⽤的体⼒和脑⼒的总和。 （1）劳动⼒商品的价值 像任何商品⼀样，劳动⼒商品也具有价值和使⽤价值。劳动⼒商品的价值，是由⽣产和再⽣产 劳动⼒商品的社会必要劳动时间决定的。⽣产劳动⼒所必需的劳动时间也就是⽣产⽣活资料所必需 的劳动时间。它包括三个部分： ①维持劳动者本⼈⽣存所必需的⽣活资料的价值； ②维持劳动者家属的⽣存所必需的⽣活资料的价值； ③劳动者接受教育和训练所⽀出的费⽤。 （2）劳动⼒商品的使⽤价值 劳动⼒商品最主要的特点表现在它的使⽤价值上。⼀般商品在消费或使⽤后，它的使⽤价值就 会消失，其价值也随之消失或转移到新产品中去。劳动⼒的使⽤价值是劳动者进⾏⽣产劳动的能 ⼒，它的使⽤或消费过程就是⼯⼈的劳动过程。⼯⼈的劳动作为具体劳动创造使⽤价值，作为抽象 劳动形成价值，因此，劳动⼒商品的使⽤价值就是⼀般商品价值的源泉。劳动⼒的使⽤不仅能创造 新价值，⽽且还能创造出⽐⾃⾝价值更⼤的价值。资本家购买劳动⼒商品，看中的正是劳动⼒商品 的这种特殊使⽤价值。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "14. 简述经济全球化为什么是不可逆转的趋势。[武汉理⼯⼤学2019年研]",
		"options": {},
		"answer": "经济全球化是在国际分⼯不断深化、⽣产的社会化和国际化程度不断提⾼的情况下产⽣的，它 包括⽣产全球化、贸易全球化和资本全球化三⽅⾯的内容。经济全球化是⼀把“双刃剑”，既促进了 现代⽣产⼒巨⼤发展，又对世界经济产⽣消极影响。经济全球化的实质是发达资本主义国家占优 势、为主导的经济。说其是不可逆转的趋势，就是其发展是不以⼈的意志为转移的。 （1）经济全球化的动因 ①国际政治格局的急剧变迁是世界经济全球化的根本前提。东欧剧变和苏联解体标志着冷战的 结束和两极格局的终结。国际政治发⽣了深刻的变化，朝着多极化趋势发展，和平与发展成为时代 的潮流。世界各国开始将关注的焦点放在经济发展⽅⾯，⽽且经济安全、社会安定、⽣态环境已⽇ 益成为国际安全的重要组成部分。为此，各国逐步认识到进⾏经济合作、寻求共同发展的必要性。 ②跨国公司的发展为经济全球化提供了适宜的企业组织形式。跨国公司是当今世界经济中集⽣ 产、贸易、投资、⾦融、技术开发和转移于⼀体的经营实体，是世界经济全球化的主要体现者。近 20年来，跨国公司迅猛发展，奉⾏全球战略的跨国公司以争夺全球市场份额为⽬标，在世界各地展 开⽣产经营活动，带动了资本、技术和服务在各国间的流动，促进了⽣产和资本的国际化。 ③经济活动的⾃由化是世界经济全球化的直接动⼒。20世纪70年代后期，西⽅发达国家经济普 遍出现滞胀现象，新⾃由主义兴起。它们为了摆脱经济衰退和扩⼤世界市场，采取减少国家⼲预、 放松经济管制的⾃由化政策，掀起了贸易⾃由化和资本⾃由流动的浪潮。发展中国家，尤其是新兴 ⼯业化国家也纷纷调整经济发展战略，实⾏市场经济体制，从⽽进⼊经济振兴时期，为世界经济注 ⼊了巨⼤的活⼒。⽆疑，各国国内市场化改⾰以及对贸易投资领域管制的解除或放松，促进了商 品、服务和⽣产要素在世界范围的流动，从⽽在很⼤程度上加速了世界经济全球化的进程。 ④以信息技术为核⼼的新技术⾰命的发展为世界经济全球化提供了强⼤的动⼒和物质基础。⾸ 先，以原⼦技术、电⼦技术等为标志的技术⾰命在20世纪80年代特别是90年代有了突飞猛进的发 展，尤其是信息技术的重⼤进展及其在现代⽇常⽣活中的⽇益⼴泛的应⽤，压缩了国与国之间的空 间和时间，降低了国际间的交易费⽤和远距离控制的成本，便利了商品和资本的国际流动，促进了 各国经济的联系，从⽽加快了世界经济全球化的进程；其次，新科技⾰命有⼒地推动着世界上不同 类型国家⽣产社会化程度的进⼀步提⾼，促使各国经济结构和管理体制更加趋于完善化和⾼效能 化，为世界经济全球化打下基础；最后，科学技术发展到今天，有些技术的研究与开发不是⼀个国 家所能够单独完成的，需要各国的通⼒合作。 （2）经济全球化的影响 ①经济全球化的积极影响 经济全球化对发展中国家的积极作⽤主要表现在： a．经济全球化提⾼了资源的利⽤效率。经济全球化促使⽣产要素在世界范围内空前⾃由地快速 流动，有利于资源的合理配置，同时也促进了科学技术在世界范围的传播和应⽤，这些都⼤⼤推动 了社会⽣产⼒的发展。 b．经济全球化加快了世界产业结构调整的步伐。经济全球化使国际产业链逐步形成，产业结构 可以在世界范围实现梯度转移，这为不同发展⽔平国家加快产业结构的调整提供了契机。 c．经济全球化推动了各国经济的发展。经济全球化扩⼤了贸易⾃由化的范围，推动了⾦融国际 化的进程，把世界各国都纳⼊了世界市场体系，为更多国家提供了经济发展的机会。同时，激烈的 国际竞争也促使各国加快贸易和⾦融体制改⾰，这些都促进了各国经济的发展。 d．经济全球化⼀定程度上缓和了国际⽭盾。经济全球化使各国经济联系⽇益密切，客观上要求 国际经济协调要放弃对抗，通过对话、协商寻求合作与发展，从⽽⼀定程度上缓和国际⽭盾，促进 世界经济发展。 ②经济全球化的消极影响 a．经济全球化使市场经济体制的缺陷扩散到世界范围。经济全球化是以市场为基础把各国经济 联系在⼀起的，经济全球化的发展，必然使市场经济体制向全球扩散，也必然把市场经济的盲⽬ 性、⾃发性、滞后性等消极影响扩展到世界范围，同时资本追逐利润的本性，也会随着市场经济体 制的扩散，扩展到⼈类的⼀切活动中。 b．经济全球化扩⼤了世界各国的贫富差距。经济全球化是在旧的国际经济秩序下发展起来的， 经济全球化的发展推动了新的经济霸权的形成，使经济落后国家不得不接受发达国家的剥削和控 制，不但损害了其国家主权和经济的正常发展，⽽且在发达国家财富不断增加的同时，⼀些国家⾛ 向贫穷化，加剧了世界经济政治发展的不平衡。建⽴更加公正合理的国际政治经济秩序任重道远。 c．加剧了发展中国家资源短缺和环境污染恶化。 d．⼀定程度上增加经济风险。经济全球化增加了各国经济发展的连带波动风险。经济全球化加 强了各国之间的经济联系，但⾼度发达的世界市场，既能使⼀国的经济波动很快传递到其他国家， 也能使其他国家的经济波动影响到本国经济发展，从⽽增加了各国经济发展的不确定性。 （3）经济全球化的启⽰ 经济全球化进程对社会主义的发展既有积极效应，也有负⾯影响。实⾏对外开放，是经济全球 化背景下中国的⼀项重⼤决策和基本国策，其基本形式有：对外贸易、利⽤外资、引进先进技术。 经过40多年的发展，中国已形成全⽅位、多层次、宽领域的对外开放战略格局。全⾯提⾼对外开放 ⽔平，⼀要加快转变外贸增长⽅式，⼆要提⾼利⽤外资的⽔平和质量，三要实施“引进来”和“⾛出 去”相结合的战略。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "15. 简述当前资本主义的新变化及其实质。[⾸都经济贸易⼤学2018研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）当前资本主义的新变化的内容 ①⽣产资料所有制的变化 资本主义发展的初期，私⼈资本所有制占主导地位。19世纪末20世纪初，私⼈股份资本所有制 占主导地位。第⼆次世界⼤战后，资本主义所有制发⽣了新的变化，这就是国家资本所有制形成并 发挥重要作⽤；法⼈资本所有制崛起并成为居主导地位的资本所有制形式。 ②劳资关系和分配关系的变化 a．劳动对资本的⾪属关系发⽣变化。随着机器⼤⼯业⽣产体系的建⽴，劳动对资本的⾪属就成 为实质上的⾪属。 b．缓和劳资关系的激励制度：职⼯参与决策；终⾝雇佣；职⼯持股；社会福利制度。 ③社会阶层和阶级结构的变化 a．资本家的地位和作⽤已经发⽣很⼤变化。 b．⾼级职业经理成为⼤公司经营活动的实际控制者。 c．知识型和服务型劳动者数量随科技⾰命不断深⼊⽽持续地增加。 ④经济调节机制和经济危机形态的变化 a．经济调节机制的变化。国家承担起了实现经济增长和充分就业、保持经济稳定、提⾼社会福 利⽔平以及维护市场秩序等重要职能，与市场机制相辅相成，共同推动资本主义经济的运⾏和发 展。但是，从20世纪70年代起，西⽅国家普遍⾛上强化市场调节、弱化政府⼲预的道路。 b．经济危机形态的变化。 ⑤政治制度的变化 a．政治制度出现多元化的趋势，公民权利有所扩⼤。 b．重视并加强法制建设。 c．改良主义政党在政治舞台上的影响⽇益扩⼤。 （2）当前资本主义的新变化的实质 当代资本主义虽然发⽣了许多新变化，但它的经济基础仍然是资本主义的私⼈占有制。在资本 主义社会，控股权还是掌握在少数资本家⼿中。股权社会化不过是资本主义私⼈占有制的⼀种新模 式。因此，资本主义⽣产社会化与⽣产资料私⼈占有的基本⽭盾依然存在，导致经济危机的根源依 然存在。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "16. 如何认识社会主义发展道路的多样性？[中央财经⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "由于各国的历史情况和现实条件的差异，社会主义发展道路又呈现出多样性的特征： （1）社会主义发展道路多样性的原因 ①各国⽣产⼒的发展状况是社会主义发展道路多样性的经济原因 已经取得胜利的社会主义国家，经济⽂化都⽐较落后，各国之间也有较⼤差别。每个国家都必 须根据本国⽣产⼒的发展状况，制定相应发展战略，采取不同的⽅式进⾏社会主义建设。 ②各国历史⽂化传统的差异性是社会主义发展道路多样性的历史原因 各个民族的历史⽂化传统，是⼈们进⾏活动的既定前提和基础，每个国家只有把马克思主义的 普遍原理与本国的具体实践相结合，才能取得成功。 马克思指出：“⼈们⾃⼰创造⾃⼰的历史，但是他们并不是随⼼所欲地创造，并不是在他们⾃⼰ 选定的条件下创造，⽽是在直接碰到的、既定的、从过去承继下来的条件下创造。”[5] ③时代的不断发展是社会主义发展道路多样性的现实原因 每个国家应该根据时代和实践的发展要求，选择适合本国国情的社会主义发展道路。这是社会 主义制度保持⽣机活⼒、永远⽴于不败之地的重要保证。 （2）探索符合本国国情的发展道路 ①探索社会主义发展道路，必须坚持对待马克思主义的科学态度。 马克思主义是⼯⼈阶级的世界观，只有在它的指导下，才能正确分析本国的情况，把握本国社 会主义建设的特点和规律。马克思主义不是教条，也没有提出现成的⽅案，以马克思主义为指导， 绝不是照搬照抄马克思主义的已有结论，⽽是要求⼈们依据它的基本原则和⽅法，不断结合变化了 的情况，探索并解决社会主义新问题。 ②探索社会主义发展道路，必须坚持把马克思主义的普遍真理同本国的具体实际相结合。从本 国实际出发，⾛⾃⼰的路，是社会主义历史经验的总结，是马克思主义的⼀条基本原则。社会主义 各国在把马克思主义基本原理与本国建设的具体实际相结合的过程中，必须“随时随地都要以当时的 历史条件为转移”，⾛⾃⼰的路。只有这样，才能对“什么是社会主义、怎样建设社会主义”这⼀根本 问题做出正确的回答。 ③探索社会主义发展道路，必须充分吸收⼈类⼀切⽂明成果。 社会主义事业是⼀项前⽆古⼈的空前伟⼤的创造性事业。当今的世界是开放的世界，任何⼀个 国家要想发展，都不能闭关⾃守，让⾃⼰孤⽴于世界之外。社会主义事业是⼀项前⽆古⼈的崭新事 业，没有现成经验可以借鉴。社会主义各国要想探索⼀条保证社会主义事业顺利推进的发展之路， 必须合理学习和借鉴别国发展模式的优长。但是，借鉴不等于脱离本国国情照抄照搬。不同国家试 图⽤“⼀条道路”、⼀种模式发展社会主义是⾏不通的，照搬别国模式从来不能成功，这是⼀个被历 史反复证明了的颠扑不破的真理。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "17. 新时代中国特⾊社会主义思想的主要内容有哪些？[中央财经⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "党的⼗⼋⼤以来，以习近平同志为核⼼的党中央坚持以马克思列宁主义、⽑泽东思想、邓⼩平 理论、“三个代表”重要思想、科学发展观为指导，坚持解放思想、实事求是、与时俱进、求真务 实，坚持辩证唯物主义和历史唯物主义，紧密结合新的时代条件和实践要求，以全新的视野深化对 共产党执政规律、社会主义建设规律、⼈类社会发展规律的认识，进⾏艰⾟理论探索，取得重⼤理 论创新成果，创⽴了习近平新时代中国特⾊社会主义思想。习近平新时代中国特⾊社会主义思想是 党和⼈民实践经验和集体智慧的结晶，其主要创⽴者是习近平。新时代中国特⾊社会主义思想的理 论内涵具体分析如下： （1）习近平新时代中国特⾊社会主义思想的核⼼要义和丰富内涵 ①核⼼要义 坚持和发展中国特⾊社会主义，是改⾰开放以来我们党全部理论和实践的鲜明主题，也是习近 平新时代中国特⾊社会主义思想的核⼼要义。 ②丰富内涵 习近平新时代中国特⾊社会主义思想内涵⼗分丰富，涵盖了经济、政治、法治、科技、⽂化、 教育、民⽣、民族、宗教、社会、⽣态⽂明、国家安全、国防和军队、“⼀国两制”和祖国统⼀、统 ⼀战线、外交、党的建设等各⽅⾯。其中最重要、最核⼼的内容就是党的⼗九⼤报告概括的“⼋个明 确”。 a．明确坚持和发展中国特⾊社会主义，总任务是实现社会主义现代化和中华民族伟⼤复兴，在 全⾯建成⼩康社会的基础上，分两步⾛在本世纪中叶建成富强民主⽂明和谐美丽的社会主义现代化 强国。 b．明确新时代我国社会主要⽭盾是⼈民⽇益增长的美好⽣活需要和不平衡不充分的发展之间的 ⽭盾，必须坚持以⼈民为中⼼的发展思想，不断促进⼈的全⾯发展、全体⼈民共同富裕。 c．明确中国特⾊社会主义事业总体布局是“五位⼀体”、战略布局是“四个全⾯”，强调坚定道路 ⾃信、理论⾃信、制度⾃信、⽂化⾃信。 d．明确全⾯深化改⾰总⽬标是完善和发展中国特⾊社会主义制度、推进国家治理体系和治理能 ⼒现代化。 e．明确全⾯推进依法治国总⽬标是建设中国特⾊社会主义法治体系、建设社会主义法治国家。 f．明确党在新时代的强军⽬标是建设⼀⽀听党指挥、能打胜仗、作风优良的⼈民军队，把⼈民 军队建设成为世界⼀流军队。 g．明确中国特⾊⼤国外交要推动构建新型国际关系，推动构建⼈类命运共同体。 h．明确中国特⾊社会主义最本质的特征是中国共产党领导，中国特⾊社会主义制度的最⼤优势 是中国共产党领导，党是最⾼政治领导⼒量，提出新时代党的建设总要求，突出政治建设在党的建 设中的重要地位。 这“⼋个明确”，⾼度凝练、提纲挈领地点明了习近平新时代中国特⾊社会主义思想的主要内 容。 （2）坚持和发展中国特⾊社会主义的基本⽅略 习近平新时代中国特⾊社会主义思想不但明确了新时代坚持和发展什么样的中国特⾊社会主 义，也回答了新时代怎样坚持和发展中国特⾊社会主义，党的⼗九⼤概括为“⼗四个坚持”，即新时 代中国特⾊社会主义基本⽅略。 ①坚持党对⼀切⼯作的领导。党政军民学，东西南北中，党是领导⼀切的。 ②坚持以⼈民为中⼼。⼈民是历史的创造者，是决定党和国家前途命运的根本⼒量。必须坚持 ⼈民主体地位，坚持⽴党为公、执政为民，践⾏全⼼全意为⼈民服务的根本宗旨。 ③坚持全⾯深化改⾰。只有社会主义才能救中国，只有改⾰开放才能发展中国、发展社会主 义、发展马克思主义。 ④坚持新发展理念。发展是解决我国⼀切问题的基础和关键，发展必须是科学发展，必须坚定 不移贯彻创新、协调、绿⾊、开放、共享的发展理念。 ⑤坚持⼈民当家做主。坚持党的领导、⼈民当家做主、依法治国有机统⼀是社会主义政治发展 的必然要求。 ⑥坚持全⾯依法治国。全⾯依法治国是中国特⾊社会主义的本质要求和重要保障。 ⑦坚持社会主义核⼼价值体系。必须坚持马克思主义，牢固树⽴共产主义远⼤理想和中国特⾊ 社会主义共同理想，培育和践⾏社会主义核⼼价值观。 ⑧坚持在发展中保障和改善民⽣。增进民⽣福祉是发展的根本⽬的。 ⑨坚持⼈与⾃然和谐共⽣。建设⽣态⽂明是中华民族永续发展的千年⼤计。 ⑩坚持总体国家安全观。统筹发展和安全，增强忧患意识，做到居安思危，是我们党治国理政 的⼀个重⼤原则。 ⑪坚持党对⼈民军队的绝对领导。建设⼀⽀听党指挥、能打胜仗、作风优良的⼈民军队，是实 现“两个⼀百年”奋⽃⽬标、实现中华民族伟⼤复兴的战略⽀撑。 ⑫坚持“⼀国两制”和推进祖国统⼀。保持⾹港、澳门长期繁荣稳定，实现祖国完全统⼀，是实 现中华民族伟⼤复兴的必然要求。 ⑬坚持推动构建⼈类命运共同体。是习近平新时代中国特⾊社会主义外交思想的核⼼和精髓。 ⑭坚持全⾯从严治党。勇于⾃我⾰命，从严管党治党，是我们党最鲜明的品格。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "18. 如何理解实现共产主义是⼈类最伟⼤的事业？[⼭东⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "共产主义社会是⼈类最理想最美好的社会。实现共产主义是历史发展规律的必然要求，但又是 ⼀个漫长的历史过程，必须正确认识“两个必然”和“两个决不会”的关系。 （1）实现共产主义理想是⼴⼤⼈民群众的共同愿望。 ⽆产阶级政党把共产主义作为崇⾼理想是⼴⼤⼈民群众根本利益的反映。共产主义⼀定能够实 现，但是⼀个长期的过程。在共产主义实现的历史必然性中就包含着⽆产阶级和⼴⼤⼈民群众对共 产主义理想的追求。实现共产主义理想是⼴⼤⼈民群众的共同愿望。这种愿望来⾃⼈民群众的根本 利益和需要，也来⾃他们对现实⽣活的感受。 （2）共产主义的实现是⼈类历史发展的必然趋势。 ①⼈类社会的发展是⼀个⾃然历史过程，具有不以⼈的意志为转移的客观规律性。共产主义的 实现，是⼈类社会历史发展的必然趋势，是不可抗拒的历史潮流。 ②⼈类社会由低级向⾼级不断发展的规律，决定了资本主义社会只是⼈类社会发展进程中的⼀ 个特定历史阶段，它终将要被更⾼级的社会形态所取代。 ③⼈类社会由低级向⾼级不断发展的规律，决定了社会主义社会必将⾛向共产主义社会。社会 主义社会是共产主义社会的初级阶段，社会主义社会建⽴之后，它还要向⼈类最理想、最美好的共 产主义的⾼级阶段发展。随着条件的逐渐具备，社会主义社会终将实现向共产主义社会的过渡，这 是⼈类社会历史发展不可逆转的总趋势，是任何⼒量也阻挡不了的历史潮流。 （3）⽆产阶级的解放与全⼈类的解放是完全⼀致的。 ⽆产阶级只有解放全⼈类，才能最后获得⾃⾝的彻底解放。⼈类解放是以消灭阶级、使全⼈类 获得⾃由为⽬标的，因此，这是⼀种最为全⾯和彻底的解放。正如个⼈的⾃由只有在集体中才能实 现，没有全⼈类的彻底解放，就不可能有真正的个⼈的解放。这就决定了⽆产阶级只有消灭阶级差 别和对⽴，只有解放全⼈类，才能最后解放⽆产阶级⾃⼰。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "1. 论述马克思主义物质观及其现代意义。[武汉理⼯⼤学2019年研]",
		"options": {},
		"answer": "“物质”范畴是唯物主义哲学关于世界本原和统⼀性的最⾼抽象，是唯物主义世界观的基⽯。马 克思主义批判继承了以往唯物主义的传统，在总结现代⾃然科学重⼤成就的基础上，创⽴了辩证唯 物主义的物质观。 （1）马克思主义物质观 ①马克思主义认为，物质是标志着客观实在的哲学范畴，它的唯⼀特性是客观实在性。它不依 赖于⼈的感觉⽽存在，通过⼈的感觉为⼈所感知、复写、摄影和反映。 ②物质是世界唯⼀的本源，物质第⼀性，意识第⼆性，意识是物质的产物，是物质世界的主观 映象。 ③物质世界是联系的，发展的，发展的根本原因在于事物的内部⽭盾。 ④时间与空间是物质运动的存在形式。 ⑤⾃然界是物质的，⼈类社会也具有物质性，世界的真正统⼀性在于它的物质性。承认世界的 物质性，承认物质世界是在时间、空间中依其固有的规律运动、变化和发展着的，这是正确解决哲 学基本问题、坚持唯物主义⼀元论的基础，是坚持马克思主义哲学的前提。 （2）马克思主义物质观的现代意义 ①马克思主义物质观坚持了物质的客观实在性原则和唯物主义⼀元论，同唯⼼主义⼀元论和⼆ 元论划清了界限；坚持了能动的反映论和可知论，有⼒地批判了不可知论；体现了唯物论和辩证法 的统⼀、唯物主义⾃然观与唯物主义历史观的统⼀，为彻底的唯物主义奠定了理论基础。 ②世界的物质统⼀性是马克思主义哲学的基⽯。我们通过实践改造客观物质世界，就要充分认 识是物质是世界的本原，⼈的实践活动依赖于客观物质世界，⽽客观世界的规律性更制约着⼈的实 践活动。就要在马克思主义物质观指导下，正确认识和利⽤客观实际的发展规律，⼀切从实际出 发，更好地认识和改造客观物质世界，以取得社会主义实践和各项事业的胜利。 ③马克思主义哲学不仅承认世界的物质性，⽽且主张从实践中去把握物质世界。实践是⼈能动 地改造物质世界的对象性活动，其含义有⼆：⼀是实践是⼈变⾰物质世界的“感性”活动，具有物质 的性质和形式，这是实践区别于意识的⼀般本质；⼆是实践又是⼈所特有的对象性活动，实践把⼈ 的⽬的、理想、知识、能⼒等本质⼒量对象化为客观实在，创造出⼀个属⼈的对象世界，这是实践 区别于⾃然物质形态运动和动物本能活动的特殊本质。 ④坚持物质决定性和意识能动性的辩证统⼀，其认识论和⽅法论的意义在于坚持主观和客观、 认识和实践的统⼀，也就是实事求是。所谓实事求是，就是⼀切从实际出发，从中找出其固有的规 律性，作为我们⾏动的向导。为了实事求是，必须解放思想。所谓解放思想，就是在马克思主义指 导下，破除⼀切不符合客观实际的旧观念、旧框框，研究新情况，解决新问题，使主观和客观相符 合。解放思想和实事求是是统⼀的，实事求是是解放思想的⽬的和归宿，解放思想是实事求是的内 在要求和前提，两者的⽬的都是为了实现主观与客观相符合。解放思想、实事求是，是引导社会前 进的强⼤⼒量，是我们党领导⼈民进⾏⾰命和建设并不断取得胜利的根本思想保证。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "2. 党的⼗九⼤报告的⼀⼤理论创新，就是宣布新时代我国社会的主要⽭盾，已经转化为⼈民⽇益增 长的美好⽣活需要和不平衡不充分的发展之间的⽭盾。试⽤马克思主义有关⽭盾问题的原理加以简 单说明。[⾸都经济贸易⼤学2018研]",
		"options": {},
		"answer": "事物是由多种⽭盾构成的。事物的⽭盾有主次之分，主要内容如下： （1）主要⽭盾与次要⽭盾 ①主要⽭盾是处于⽀配地位，对事物的发展起决定作⽤的⽭盾。 ②不处于⽀配地位，对事物的发展不起决定作⽤的⽭盾就是次要⽭盾。 ③⽭盾的主要⽅⾯是指在⼀个⽭盾的两个⽅⾯中，其地位和作⽤不平衡，其中居于⽀配地位， 对事物的发展起主导作⽤的⽭盾⽅⾯称为⽭盾的主要⽅⾯。反之，处于被⽀配地位，对事物的发展 不起主导作⽤的⽭盾⽅⾯，就称为⽭盾的次要⽅⾯。事物的性质是由主要⽭盾的主要⽅⾯所规定 的。 ④主要⽭盾和次要⽭盾辩证关系的原理要求我们在实践中，要学会区分主要⽭盾和次要⽭盾， 学会区分⽭盾的主要⽅⾯和次要⽅⾯。在分析和解决、处理问题时，既要看到主要⽭盾、⽭盾的主 要⽅⾯，坚持重点论，善于抓住重点。又要看到次要⽭盾和⽭盾的次要⽅⾯，坚持两点论，学会全 ⾯地看问题，做到两点论和重点论的统⼀。 科学判断我国社会主要⽭盾，并据此确定党的⼯作重点和奋⽃⽬标，是推进中国特⾊社会主义 事业不断前进的基础和前提。 （2）我国社会主要⽭盾新论断的依据 ①我国社会⽣产⼒有了巨⼤发展 新中国成⽴70多年特别是改⾰开放40多年来，我国经济实⼒、综合国⼒⼤幅提升，主要经济社 会总量指标占世界的⽐重持续提⾼。经济保持中⾼速增长，在世界主要国家中名列前茅。经过⼏⼗ 年的发展，我国已积累雄厚的物质⽂化基础，社会⽣产⼒⽔平显著提⾼，社会⽣产能⼒在诸多⽅⾯ 进⼊世界前列，基本摆脱了原来落后的社会⽣产状况。⽤“落后的社会⽣产”来概括我国⽣产⼒发展 ⽔平显然已经不符合当今实际。 ②我国⼈民⽣活⽔平有了极⼤提⾼ 新中国成⽴以来，尤其是改⾰开放以来，我国⼈民⽣活发⽣了翻天覆地的变化。当前我国总体 上已经达到⼩康⽔平，不久将全⾯建成⼩康社会。⼈民的⾐⾷住⾏等⽣活商品供应极⼤丰富，⽂化 ⽣活⽇益多彩。可以说⼈民的物质⽂化需要，尤其是物质需要已经得到满⾜，⼈民⽣活⽔平发⽣历 史性变化。 ③我国⼈民对美好⽣活需要⽇益⼴泛 按照马斯洛的需求理论，⼈的需要有不同的层次，在基本物质⽂化需要得到满⾜后，⼈会有更 ⾼层次的需要。中国⼈民的⽣活从贫困时代到温饱时代、从基本⼩康迈向全⾯⼩康，追求更⾼⽔平 的发展、更加美好的⽣活⾃然成为⼈民群众的新期待。⽽现实情况是，⼈民群众在吃饱穿暖层次的 需求基本都能得到满⾜后，⾼质量的经济需求，以及政治、⽂化、社会、⽣态等⽅⾯的需求还没有 得到充分满⾜。 ④发展不平衡不充分的问题⽇益凸显 我们的问题是发展不平衡不充分，最突出的是发展存在的各类短板。尽管我国落后的社会⽣产 已经实现质的飞越，社会⽣产能⼒在很多⽅⾯进⼊世界前列，但是我们的发展问题并没有完全解 决，发展的不平衡不充分的问题⽇益凸显。 （3）我国社会主要⽭盾新论断的指导意义 ①我国社会主要⽭盾的变化需要我们及时调整⼯作的着⼒点。着⼒解决好发展不平衡不充分问 题，要全⾯提升发展的质量和效益。我国社会主要⽭盾已经发⽣变化，我国经济发展已转向⾼质量 发展阶段，不再是追求⾼速度增长的阶段。这是为了更好贯彻落实新发展理念，提升发展质量和效 益。着⼒解决好发展不平衡不充分问题，要⼤⼒推动⼈的全⾯发展。要坚持以⼈民为中⼼的发展思 想，着眼于⼈民⽇益增长的美好⽣活需要，着眼于促进⼈民素质的提⾼，着眼于改善⼈民⽣活的社 会环境，为⼈的全⾯发展创造良好条件。 ②我国社会主要⽭盾的变化是关系全局的历史性变化，对党和国家⼯作提出了许多新要求。解 决好发展不平衡不充分问题，需要⼤⼒提升发展质量和效益。尽管经济建设仍是中⼼⼯作，但在新 时代更要注重抓全⾯发展，⽽不是单纯的“⽣产⼒”增长。要深⼊贯彻新发展理念，建设现代化经济 体系，努⼒实现更⾼质量、更有效率、更加公平、更可持续的发展。 ③我国社会主要⽭盾的变化及其引起的⼯作着⼒点调整，对世界形势和格局，也将产⽣积极意 义。随着我国对外开放步伐不断加快，⾼铁的输出、“⼀带⼀路”倡议的实施、亚投⾏的运⾏，已经 对世界产⽣重要影响。作为世界第⼆⼤经济体，我国对全球经济增长贡献率超过百分之三⼗。随着 我国供给侧结构性改⾰深⼊推进，着⼒解决发展不平衡不充分的问题，发展的质量和效益不断提 升，会持续推动全球经济发展⽔平提⾼，带动其他国家地区经济发展和设施完善，推动新型外交关 系建⽴，构建⼈类命运共同体。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "3. 党的⼗九⼤指出，中国特⾊社会主义进⼊新时代，我国社会主要⽭盾已经转化为⼈民⽇益增长的 美好⽣活需要和不平衡不充分的发展之间的⽭盾。结合中国现实，运⽤马克思主义基本原理，谈谈 你对这⼀重⼤判断的认识。[中央财经⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "⼗九⼤报告指出，经过长期努⼒，中国特⾊社会主义进⼊了新时代，这是我国发展新的历史⽅ 位。我国社会主要⽭盾已经转化为⼈民⽇益增长的美好⽣活需要和不平衡不充分的发展之间的⽭ 盾。 （1）马克思主义基本原理 主要⽭盾与次要⽭盾： ①主要⽭盾是处于⽀配地位，对事物的发展起决定作⽤的⽭盾。 ②不处于⽀配地位，对事物的发展不起决定作⽤的⽭盾就是次要⽭盾。 ③⽭盾的主要⽅⾯是指在⼀个⽭盾的两个⽅⾯中，其地位和作⽤不平衡，其中居于⽀配地位， 对事物的发展起主导作⽤的⽭盾⽅⾯称为⽭盾的主要⽅⾯。反之，处于被⽀配地位，对事物的发展 不起主导作⽤的⽭盾⽅⾯，就称为⽭盾的次要⽅⾯。事物的性质是由主要⽭盾的主要⽅⾯所规定 的。 ④主要⽭盾和次要⽭盾辩证关系的原理要求我们在实践中，要学会区分主要⽭盾和次要⽭盾， 学会区分⽭盾的主要⽅⾯和次要⽅⾯。在分析和解决、处理问题时，既要看到主要⽭盾、⽭盾的主 要⽅⾯，坚持重点论，善于抓住重点。又要看到次要⽭盾和⽭盾的次要⽅⾯，坚持两点论，学会全 ⾯地看问题，做到两点论和重点论的统⼀。 科学判断我国社会主要⽭盾，并据此确定党的⼯作重点和奋⽃⽬标，是推进中国特⾊社会主义 事业不断前进的基础和前提。 （2）对新的社会主要⽭盾的理解 ①现实依据充分 ⼗九⼤报告关于中国社会主要⽭盾变化的新表述，具有充分的现实依据： a．报告指出，我国稳定解决了⼗⼏亿⼈的温饱问题，总体上实现⼩康，即将全⾯建成⼩康社 会，⼈民美好⽣活需要⽇益⼴泛，不仅对物质⽂化⽣活提出了更⾼要求，⽽且在民主、法治、公 平、正义、安全、环境等⽅⾯的要求⽇益增长。同时，我国社会⽣产⼒⽔平总体上显著提⾼，社会 ⽣产能⼒在很多⽅⾯进⼊世界前列，更加突出的问题是发展不平衡不充分，这已经成为满⾜⼈民⽇ 益增长的美好⽣活需要的主要制约因素。 b．这段精辟论述，深刻反映了中国社会⽣产和社会需求发⽣的新变化。原来关于“⼈民⽇益增 长的物质⽂化需要同落后的社会⽣产之间的⽭盾”的表述，已经不能准确反映这种变化了的客观实 际，理所当然需要作出新的概括。 ②把握“变”与“不变” 习近平总书记在⼗九⼤报告中指出，我国社会主要⽭盾的变化是关系全局的历史性变化。⼗九 ⼤报告把中国社会主要⽭盾的提法进⾏修改，原因有三： a．经过改⾰开放40多年的发展，中国社会⽣产⼒⽔平明显提⾼，社会⽣产能⼒在很多⽅⾯进⼊ 世界前列，“落后的社会⽣产”的提法已经不能真实反映中国发展的现状。 b．⼈民⽣活显著改善，对美好⽣活的向往更加强烈，不仅对物质⽂化⽣活提出更⾼要求，⽽且 在民主、法治、公平、正义、安全、环境等⽅⾯的要求⽇益增长，再只讲“物质⽂化需要”已经不能 真实全⾯反映⼈民群众的愿望和需求。 c．影响满⾜⼈民美好⽣活需要的因素有很多，但主要是发展不平衡不充分问题。 中国社会主要⽭盾的变化，没有改变对中国社会主义所处历史阶段的判断。中国仍处于并将长 期处于社会主义初级阶段的基本国情没有变，中国是世界上最⼤发展中国家的国际地位没有变。 ③在解决⽭盾中前⾏ a．如果说此前的社会主要⽭盾是“发展起来前”的⽭盾，如今则可称为是“发展起来后”的⽭盾。 发展不平衡不充分问题，是当前和今后⼀个时期制约中国发展和满⾜⼈民⽇益增长的美好⽣活需要 的主要问题，是现阶段各种社会⽭盾交织的主要根源。发展是动态过程，不平衡不充分是永远存在 的，但当发展到了⼀定阶段后不平衡不充分成为社会主要⽭盾的主要⽅⾯时，就必须下功夫去解决 它。 b．社会主要⽭盾的转化，对党和国家⼯作提出了许多新要求，势必会带来我们在发展重点、发 展战略乃⾄发展⽅式⽅⾯的⼀系列改变。最重要的是我们要在继续推动发展的基础上，着⼒解决好 发展不平衡不充分的问题，按照新的发展理念，⼤⼒提升发展质量和效益，更好满⾜⼈民在经济、 政治、⽂化、社会、⽣态等⽅⾯⽇益增长的需要，更好推动⼈的全⾯发展、社会全⾯进步。 c．⼈类社会就是在旧的⽭盾不断得到解决，新的⽭盾又出现的过程中向前发展的，⼈民群众的 ⽣活会在不断解决⽭盾中变得更加美好。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "4. 运⽤唯物史观原理，论述当前我国全⾯深化改⾰的必要性和重要性。[⼭东⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "社会基本⽭盾运动包括社会存在与社会意识、⽣产⼒与⽣产关系、经济基础与上层建筑三对⽭ 盾运动规律，其中与深化改⾰最相近的是⽣产⼒与⽣产关系⽭盾运动。因此，社会基本⽭盾的解决 对历史发展具有重要作⽤。⽽要解决社会基本⽭盾，改⾰是⼀种重要的⽅式和途径。⽣产关系适应 ⽣产⼒状况的规律是⼈类社会发展最基本、最普遍的规律，⽣产⼒和⽣产关系，经济基础和上层建 筑的⽭盾是⼈类社会的基本⽭盾，这个基本⽭盾的运动推动着⼈类社会的发展。 （1）客观依据 社会基本⽭盾，特别是⽣产⼒与⽣产关系的⽭盾在历史发展中起根本的推动作⽤，为了推动社 会发展，必须解决好社会基本⽭盾，改⾰就是其中⼀种重要⽅式。深化改⾰的客观依据就在于 社会基本⽭盾在历史发展过程中的重要作⽤，主要表现为： ①⽣产⼒是社会基本⽭盾运动中最基本的动⼒因素，是⼈类社会发展和进步的最终决定⼒量； ②社会基本⽭盾有着不同的表现形式和解决⽅式，并从根本上影响和促进社会形态的变化和发 展。 ③社会基本⽭盾特别是⽣产⼒和⽣产关系的⽭盾，是⼀切历史冲突的根源，决定着社会中其他 ⽭盾的存在和发展。⽣产⼒与⽣产关系不可分割地相互联系着。 a．⽣产⼒决定⽣产关系。在⼆者的关系中，⽣产⼒是居⽀配地位、起决定作⽤的⽅⾯。 b．⽣产关系对⽣产⼒具有能动的反作⽤。⽣产关系不是完全消极被动地适应⽣产⼒，⽽是对⽣ 产⼒具有能动的反作⽤，主要表现为两种情形：当⽣产关系适应⽣产⼒发展的客观要求时，就会促 进⽣产⼒的发展；当⽣产关系不适应⽣产⼒发展的客观要求时，就会阻碍⽣产⼒的发展。⽣产关系 对⽣产⼒反作⽤的实际过程和情形是⼗分复杂的。 ④社会基本⽭盾以⽣产⼒为起点。⽣产⼒发展到⼀定程度，必然同⽣产关系发⽣冲突，迟早会 引起⽣产关系（经济基础）的变⾰，最终使整个上层建筑或快或慢也要发⽣变⾰；由此，推动着社 会形态由低级向⾼级演化。 因此，当两者不能够及时适应时，就需要改⾰来调整两者的关系，因⽽改⾰也是必不可少的。 （2）重要意义 ①我国社会主义社会的基本⽭盾仍然是⽣产⼒和⽣产关系、经济基础和上层建筑的⽭盾。社会 主义社会基本⽭盾的性质是⾮对抗性的，可以通过社会主义制度的⾃我完善和发展来解决。 ②我国原有体制⽣产⼒的发展，已越来越不适应社会主义现代化建设的要求，只有通过经济体 制、政治体制和教育、科技、⽂化体制等⽅⾯的改⾰，建⽴和完善社会主义市场经济体制，发展社 会主义民主政治，建设社会主义精神⽂明，才能解放被旧体制束缚的⽣产⼒。所以说，改⾰是解决 社会主义社会基本⽭盾的根本途径，是推动社会主义社会向前发展的动⼒。 ③经过从农村到城市的各个领域的改⾰，促进了我国⽣产⼒的巨⼤发展，推动了我国社会的历 史性变化。实践证明，改⾰也是⼀场⾰命，也是解放⽣产⼒，是中国现代化的必由之路。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "5. 论述资本主义经济制度的产⽣。[武汉理⼯⼤学2019年研]",
		"options": {},
		"answer": "资本主义经济制度是继封建主义经济制度之后⽽在世界范围内普遍存在的⼀种社会制度。其⼀ 般特征是：⽣产资料归资本家私⼈所有；以利润为动⼒，为资本家利益⽽⽣产；依靠市场和价格来 分配资源和收⼊。资本主义经济制度的本质特征是私⼈资本雇佣劳动，私⼈资本⽀配劳动。 （1）资本主义经济制度的特征具体说来，这⾥有三个要点： ①资本剥削雇佣劳动。⼴⼤劳动者对⽣产资料“⼀⽆所有”⽽成为靠出卖劳动⼒为⽣的雇佣劳动 者；资本家⽆偿地占有雇佣⼯⼈创造的剩余价值，对剩余价值的追求成为社会⽣产的决定性动机和 根本⽬的；资本家阶级垄断了对⽣产资料的占有。 ②这是⼀种采取商品经济形式、以劳动⼒成为商品为前提、通过拥有资本⽽占有他⼈劳动获取 剩余价值的剥削⽅式。 ③资本主义剥削制度与以往的剥削制度的区别在于，历史上⼀切剥削制度共同特征是：剥削者 ⽆偿占有被剥削者的剩余劳动，⽽资本主义剥削则表现为资本家⽆偿占有雇佣⼯⼈的剩余劳动所创 造的剩余价值。 （2）资本主义经济制度的本质 资本主义经济制度是以资本家占有⽣产资料和以雇佣劳动为基础的经济制度，其实质是资本剥 削雇佣劳动。 （3）资本主义经济制度的产⽣ ①前资本主义经济制度的更迭 a．⽣产⼒⽔平低下，集体劳动，平均分配，没有剩余，没有分⼯和交换，原始社会末期，私有 财产制度产⽣； b．劳动⽣产率⾮常低； c．封建制经济的基础是⼟地私有制，封建关系是⼀种⼈⾝依附关系，等级制度严密。 ②资本主义⽣产关系的出现在经济上必须具备的两个条件： a．有⼀批失去⽣产资料并且有⼀定⼈⾝⾃由的劳动者 b．在少数⼈⼿中积累了为组织资本主义⽣产所必需的货币财富 ③资本原始积累主要是通过两个途径进⾏的： a．⽤暴⼒⼿段剥夺农民的⼟地 资本原始积累的实质是⽤暴⼒⼿段剥夺⼩⽣产者的⽣产资料，强迫劳动者同⽣产资料相分离， 使⽣产资料和货币财富在少数资本家⼿中迅速积累起来，并使劳动者沦为出卖劳动⼒的雇佣⼯⼈。 b．⽤暴⼒⼿段掠夺货币财富 新兴资产阶级为了加速货币财富的积累，还⽤暴⼒⼿段在海外推⾏殖民主义，掠夺殖民地的⾦ 银财富，贩卖奴⾪，进⾏殖民贸易；在国内则⼤肆掠夺本国劳动⼈民，采取发⾏国债、增加税收、 保护关税等⼿段，聚敛货币财富，从⽽积累起⼤量货币资本。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "6. 试述中国参与经济全球化进程的利与弊。[⼭东⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）中国参与经济全球化进程的好处 ⼀⽅⾯，中国参与经济全球化进程的机遇主要有： ①有利于吸引和利⽤外资，引进世界先进的管理理论和经验并实现管理的创新。由于经济全球 化实现了⼈才、资本、信息、知识和物质在全球范围内的流动，中国能够引进、吸收世界上的先进 管理理论和经验，并根据中国的国情进⾏管理创新。事实上，进⼊中国的跨国公司在经营管理⽅⾯ 已经给了⼈们很多启迪和借鉴。 ②有利于加速中国⼯业化进程，提升产业结构。经济全球化使中国能更快地纳⼊到世界经济体 系之中，充分利⽤发达国家进⾏产业结构调整的机会，将其技术相对先进的劳动密集型主业或⽣产 环节转移过来，加速中国⼯业化进程。根据国内和国际市场的需要，不断调整和优化产业结构及出 ⼜商品结构，强化经济竞争⼒。 ③有利于深⼊地参与国际分⼯，发挥本国现实和潜在的⽐较优势，拓展海外市场。经济全球化 为中国企业提供了在更⼴泛的领域内积极参与国际竞争的机会，可以通过发挥⽐较优势实现资源配 置效率的提⾼，拓展海外市场，提⾼企业的竞争⼒。 ④可以抓住新技术⾰命带来的机遇，发挥后发优势，发展⾼新技术产业，实现经济的跨越式发 展。经济全球化促进了各国科技⼈才、跨国公司、国家之间以及民间的全球性科技活动⽇趋活跃， 如能加以有效地利⽤和积极参与，就能有效地促进中国技术⽔平的提⾼。中国企业可以利⽤国外的 技术或在外国产品的技术基础上进⾏创新，建⽴和发展⾼新技术产业，实现经济的跨越式发展。 （2）中国参与经济全球化进程的弊端 经济全球化对我国社会政治稳定的影响，是⼀种全⽅位的影响，在经济、政治、⽂化和社会⽣ 活的各个领域中具有各⾃不同的表现⽅式和特点。经济全球化对我国社会的挑战表现在以下⽅⾯： ①从经济⽅⾯看，经济全球化主要通过市场经济机制，直接、全⾯和深刻地影响我国的经济稳 定和政治稳定。经济全球化的基础是世界市场的全球化，世界市场按照⾃由竞争原则，⾃发地调节 各国经济发展和世界经济关系。资本主义主导的世界经济全球化正在通过世界市场和中国市场的链 接，把资本主义社会的基本⽭盾及其国际经济政治的风险、⽭盾和危机，直接引导到中国社会中 来，影响我国社会主义现代化的稳定发展。 ②从政治⽅⾯看，经济全球化主要通过政府宏观控制和对话协商机制来实现各国政治稳定与发 展。西⽅发达资本主义国家却打着⾃由化、民主化、私有化的招牌，主张通过“⾃由民主市场模 式”，⿎吹和采取政府管制经济⾃由化政策，来消融中国政府管制经济机制，制约我国政府管理⾏为 过程，直接影响我国的政策稳定和政局稳定。 此外，西⽅国家通过操纵世界贸易组织、国际货币基⾦组织、世界银⾏等国际经济组织，强调 ⼀切按照所谓的国际惯例和国际法办事，甚⾄奉⾏单边主义，把本国法律凌驾于国际关系准则之 上，企图迫使中国就范。这种不正当⼲预我国经济政治事务的“合法”⼿段，对我国政治稳定的隐性 影响更⼤更深。可见，政府宏观调控、协商对话和国际合作是全球化条件下维护政治稳定的关键。 ③从⽂化⽅⾯看，经济全球化主要通过国际⼤众⽂化传播媒介及其渗透整合机制，直接和间接 地影响我国公众的政治思想稳定和民⼼稳定。资本主义主导的经济全球化不仅给我们带来了西⽅的 物质⽂明，也带来了西⽅的精神⽂明，对我国公众社会政治⼼理的稳定状态也产⽣了巨⼤的影响。 当今时代是⼀个信息时代，但世界主要⼤众传播⼯具却被西⽅发达国家⽀配着，少数全球性传媒公 司垄断着全球信息的发布权和控制权，这实际上使我国公众处在⼀种信息不平等和信息不对称的格 局之中。发达国家借此推⾏⽂化霸权主义，推销“西⽅价值”，妖魔化中国等活动，这对我国社会公 众的思想统⼀和⼼理稳定，产⽣和形成了⽆形的渗透影响和强⼤的舆论压⼒。 ④从社会⽅⾯看，经济全球化带来的世界交往普遍化和⽣活⽅式⼀体化，也是影响我国社会政 治不稳定的⽅式之⼀。改⾰开放以来，我国⼈民通过各种世界交往⽅式，同世界各国⼈民形成了越 来越密切的经济与社会联系，⽆论是在⼴度还是深度⽅⾯，都已经⼗分普遍地扩⼤了，我国社会公 众⽣活⽅式也呈现出不断国际化与全球化的趋向。由于中国与各国之间存在⼀定的经济与⽂化差 距，⼈们在融⼊全球⼀体化的社会⽣活过程中，产⽣了这样那样的不适应性，造成各种各样的⽭盾 和不稳定因素，从⽽有可能产⽣和加剧我国社会政治的不稳定状况。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "7. 谈谈你对“两个决不会”这⼀原理及其理论和现实意义的认识。[中央财经⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）“两个绝不会”理论 “两个绝不会”是指马克思说的“⽆论哪⼀个社会形态，在它所能容纳的全部⽣产⼒发挥出来以 前，是决不会灭亡的；⽽新的更⾼的⽣产关系，在它的物质存在条件在旧社会的胎胞⾥成熟以前， 是决不会出现的”。具体有以下四层含义： ①⼀种⽣产关系的消灭，另⼀种⽣产关系的产⽣，都是以⽣产⼒发展的⼀定程度为基础的； ②⼀种⽣产关系，当它还能容纳⼀定⽣产⼒从⽽还能促进⽣产⼒向前发展时，它是决不会灭亡 的。即使⼈为地把它“消灭”了，它也还会以各种形式顽强地“复活”； ③⼀种新的⽣产关系，在没有具备⼀定程度的⽣产⼒发展⽔平以前，是建⽴不起来的，即使在 某种情况下⼈为地把它强⾏建⽴起来。它也是不巩固的，是难以持久存在的； ④如果某⼀社会的政治上层建筑，⽆视⽣产⼒的发展状况。强制地维护或消灭某种⽣产关系， 必然会造成⽣产⼒的停滞、倒退和破坏，他必定要为此付出惨痛的代价。 （2）“两个绝不会”的现实意义 ①有利于正确认识我国个体、私营等⾮公有制经济的迅速发展 马克思两个“决不会”的科学论断也为我们正确认识我国社会主义初级阶段的所有制关系，特别 是认识中央关于⽀持和保护⾮公有制经济的发展的有关⽅针政策，提供了理论依据。 a．在我国社会主义初级阶段，坚持公有制为主体、多种所有制经济共同发展的基本经济制度， 坚持按劳分配为主体、多种分配⽅式并存的分配制度，特别是⽀持和保护⾮公有制经济的发展、是 完全符合我国⽣产⼒发展基础的，也是完全符合马克思两个“决不会”的科学论断的，这已经被我国 以及世界各社会主义国家的经验教训所证实。 b．个体经济、私营经济的蓬勃发展，有⼒地推进了我国社会⽣产⼒的发展，它不仅促进了国民 经济的快速增长、扩⼤了社会就业；又带动了⼀批新兴产业发展，突出地表现在民营科技企业迅速 发展上⾯；同时，还推进了所有制结构的调整和优化。 ②有利于重新认识当代资本主义社会的新变化 a．历史地看待马克思关于资本主义必然灭亡的科学论断。⽤历史的眼光来看，马克思、恩格斯 ⽣活在资本主义早期。当时的资本主义制度在各⽅⾯都很不完善，经济危机频繁出现，阶级⽭盾⼗ 分尖锐，剥削压迫⼗分惨重，社会动荡不安，劳动⼈民怨声载道。⼯⼈罢⼯、⽰威游⾏乃⾄起义暴 动层出不穷。正是在这种客观形势下，马克思、恩格斯把资本主义的寿命估计过短，甚⾄认为社会 主义⾰命的胜利指⽇可待。但是，随着资本主义的发展和观察的逐步深⼊，他们对资本主义命运的 估计也有所改变。从历史经验来看，这⼀过程绝⾮⼀朝⼀⼣所能完成，也不是⼏⼗年或⼏代⼈所能 实现的，⽽需以若⼲世纪作为时间单位来衡量。然⽽，不论社会主义代替资本主义的过程有多长。 道路有多曲折，资本主义必然灭亡，社会主义必然代替资本主义的社会历史发展总趋势，是不可逆 转的。 b．正确认识当代资本主义发展的新变化。第⼆次世界⼤战以后。发达资本主义国家很快医治了 战争创伤，并且在半个多世纪的时间⾥，国民经济相对稳定地快速发展，国内阶级⽭盾也趋于缓 和，资本主义社会的发展出现了新的变化。⼆战后，社会主义制度在许多国家特别是东⽅⼤国—— 中国的诞⽣，形成了能够在全球范围与资本主义抗衡的强⼤⼒量。当代资本主义为了对抗社会主义 和缓解国内的社会阶级⽭盾，不得不实⾏某些改良。这⼀系列改良措施的实施，在很⼤程度上是社 会主义的强⼤影响与资本主义国家⼯⼈阶级长期⽃争的结果。以上这些变化充分这说明了马克思两 个“决不会”论断的科学性。 c．当代资本主义的基本⽭盾依然存在。⼆战后资本主义尽管发⽣了许多新的变化，但它依然是 ⼀种对抗形式的社会⽣产过程。以⽣产资料私有制为基础的⽣产关系与⽣产⼒之间的基本⽭盾不仅 依然存在，⽽且更为错综复杂，有时还⼗分尖锐。资本主义国家的⾃我调节机制只能在其根本制度 容许的范围内来调整⽣产⼒与⽣产关系之间的不平衡和不适应，推迟经济危机的爆发或减弱其强 度。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "8. 论述空想社会主义⼏个阶段，并作出你的评价。[武汉理⼯⼤学2019年研]",
		"options": {},
		"answer": "空想社会主义产⽣于16世纪初期，到19世纪上半叶达到顶峰。 （1）16～17世纪的早期空想社会主义 ①这⼀时期的代表⼈物是托马斯·莫尔、托马斯·闵采尔、托马斯·康帕内拉、德尼·维拉斯等。他 们都在不同程度上吸收改造了古希腊柏拉图的思想、早期基督教的平等思想以及当时正蓬勃兴起的 资产阶级⼈⽂主义思想，从⽽开辟了社会主义思想史的新时代。 ②16、17世纪的空想社会主义，主要特点是：对未来的理想社会制度只是⼀种⽂学描述；提出 社会主义（或共产主义）的基本原则，如公有制、⼈⼈劳动、按需分配等，但还是⼀个粗糙⽽简单 的轮廓；在设计未来理想社会⽅案时以⼿⼯⼯场为原型。 （2）18世纪的空想平均共产主义 ①这⼀时期的代表⼈物是杰拉德·温斯坦莱、梅叶、摩莱⾥、马布利以及弗朗索⽡·诺埃尔·巴贝 夫等等。这些思想家⼤多把社会主义建⽴在⾃然法学说和理性论基础上，带有明显的理性思辨和理 性论证⾊彩。 ②18世纪的空想社会主义，主要特点是：认识进⼊理论探讨和论证阶段，并⽤“法典”的形式作 出明确的规定，对⼈类社会发展规律的探索，对私有制特别是资本主义私有制的批判，对私有制引 起的经济上的不平等，进⽽导致政治上的不平等的论述，对过去所有的国家制度都是建⽴在私有制 基础上、并为富⼈服务的分析等，已经接近历史的实际；有了初步的阶级观点，绝对平均主义的、 苦修苦练的、禁欲主义的、斯巴达式的共产主义是其突出特点；在设计未来理想社会的蓝图时，以 农村公社和⼿⼯⼯场为原型。 （3）19世纪初期批判的空想社会主义 ①这⼀时期的代表⼈物是著名的圣西门、傅⾥叶和欧⽂，三⼈站在时代⾼度，以唯物主义⾃然 观以及含有唯物主义因素的历史观，试图证明资本主义将被更完备的社会形态所取代，就其理论⽽ ⾔，是对伏尔泰，卢梭，狄德罗等⼈所提出原则的更加彻底的发展。他们是如此浓缩的代表了当时 先进的理论思潮，以致马克思也提醒⼈们注意：“德国的理论上的社会主义永远不会忘记，它是站在 圣西门、傅⾥叶和欧⽂肩膀上的。” ②19世纪初期的空想社会主义，是空想社会主义发展到顶峰的时期，其主要特点是：批判⽭头 直接对准资本主义制度；理论上提出了经济状况是政治制度的基础，私有制产⽣阶级和阶级剥削等 观点，并⽤这种观点去分析历史和现状，从⽽预测到资本主义制度的剥削本质；在设计未来社会蓝 图时以⼤⼯⼚为原型，完全抛弃了平均主义和苦修苦练的禁欲主义，使社会主义成为⼀种具有⾼度 的物质⽂明和精神⽂明的社会。 （4）空想社会主义三个阶段的历史作⽤ 空想社会主义三个阶段在社会主义发展史上有着不可忽视的地位，本⾝包含着科学社会主义的 萌芽，对科学社会主义的产⽣有着重⼤意义。但是，时代的局限性也造就了空想社会主义有着严重 的历史局限。 ①历史功绩：他们对资本主义旧制度的⾟辣批判，包含着许多击中要害的见解；对社会主义新 制度的描绘，闪烁着诸多天才的⽕花；空想社会主义是早期⽆产阶级意识和利益的先声，反映了早 期⽆产阶级迫切要求改造现存社会、建⽴理想的新社会的愿望。 ②历史局限：他们只是从道德上揭露和抨击资本主义社会的弊病，⽽不能揭⽰资本主义制度的 本质；他们对未来社会的预见还局限于价值判断上，⽽不能发现⼈类社会发展趋势；他们以为通过 宣传呼吁试验就可以实现理想社会，因⽽没有找到以⾰旧社会创建新社会的社会⼒量和正确道路。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "9. 普京前不久在参加纪念俄国⾰命100周年的国际活动时说，“1917年轰轰烈烈、跌宕起伏的事件是 我们历史不可分割⽽又复杂的组成部分，这场⾰命对俄罗斯和全世界的发展产⽣了重⼤影响，很⼤ 程度上决定了20世纪的政治、经济、社会⾯貌。”结合现实，说明⼗⽉⾰命以来，社会主义发展道路 的曲折性和复杂性。[⾸都经济贸易⼤学2018研]",
		"options": {},
		"answer": "社会主义发展道路的曲折性和复杂性体现在： （1）社会主义在苏联⼀国的实践：列宁时期 ①社会主义道路的探索时期 a．进⼀步巩固苏维埃政权时期。苏维埃政权的建⽴和巩固，引起了国内外敌对势⼒的恐惧、仇 视和反抗。 b．外国武装⼲涉和国内战争时期。实⾏了以余粮收集制和取消商品货币关系为主要特征的战时 共产主义政策。战时共产主义政策是苏维埃俄国⾯临帝国主义武装⼲涉和国内战争被迫采取的⼀种 临时性政策，但其对于粉碎国际帝国主义的武装⼲涉和国内反⾰命叛乱，保卫新⽣的苏维埃政权， 发挥了重要作⽤。 c．由战时共产主义转变为新经济政策时期。从战时共产主义政策过渡到实⾏以发展商品经济为 主要特征的新经济政策，这⼀决定表明，列宁的社会主义建设思想发⽣了重⼤转变，对俄国这样⼀ 个⼩农经济占优势的国家如何⾛向社会主义又有了新的认识，标志着列宁正在探索⼀条符合俄国国 情的建设社会主义的道路。 ②建设社会主义的理论思考 把建设社会主义作为⼀个长期探索、不断实践的过程。把⼤⼒发展⽣产⼒、提⾼劳动⽣产率放 在⾸要地位。在多种经济成分并存的条件下，利⽤商品、货币和市场发展经济。利⽤资本主义建设 社会主义。 （2）社会主义在苏联⼀国的实践：斯⼤林时期 ①斯⼤林模式 20世纪30年代中期，斯⼤林体制确⽴。表现为：单⼀公有制；⾼度集中的经济管理体制；计划 经济；以⾏政⼿段管理经济。 ②对斯⼤林模式的评价 a．积极作⽤：使苏联的社会主义建设取得了突出成就，基本上实现了⼯业化。1940年苏联的⼯ 业总产值跃居欧洲第⼀位，世界第⼆位。 b．消极作⽤：随着经济社会的发展，苏联模式的弊端逐步显现，社会主义发展的历史证明，苏 联模式是特定历史条件下的产物，它并不是社会主义的唯⼀模式。 （3）社会主义发展到多个国家 ①背景 第⼆次世界⼤战后，东欧诸国的共产党、⼯⼈党在苏联的⽀持下建⽴起新⽣的社会主义政权， 也有些国家主要靠⾃⼰的⼒量反抗纳粹、获得解放，建⽴起社会主义制度。如出现了波兰、捷克斯 洛伐克、罗马尼亚、保加利亚、匈⽛利、民主德国、南斯拉夫和阿尔巴尼亚等⼀批社会主义国家。 ②取得的成就 社会主义在多国的建⽴，使得社会主义阵营得以形成，也因此改变了长久以来以欧洲为中⼼的 世界格局，代之⽽起的是以苏联为⾸的社会主义阵营与以美国为⾸的资本主义阵营的对垒的新格 局。社会主义阵营的形成从根本上改变了国际关系的构成，打破了资本主义⼀统天下的局⾯，有⼒ 地⽀援了亚⾮拉地区的民族解放⽃争，加速世界殖民体系的⽡解，抑制了帝国主义的⼒量，为战后 世界和平提供了强有⼒的保证，也显⽰了社会主义的强⼤⽣机与活⼒。社会主义作为⼀种新的社会 制度，继续在⼈类历史上发挥着重要作⽤和巨⼤影响⼒，赋予当代世界的发展以新的内容，引导着 世界⼈民的前进⽅向。 ③原因 东欧剧变、苏联解体的原因是放弃了社会主义道路，放弃了⽆产阶级专政，放弃了共产党的领 导地位，放弃了马克思列宁主义，从根本上动摇了共产主义理想信念，结果使得已经相当严重的经 济、政治、社会、民族⽭盾进⼀步激化，最终酿成了制度剧变、国家解体的历史悲剧。 （4）社会主义在中国焕发出强⼤⽣机活⼒ ①新中国和社会主义基本制度的建⽴ 中国共产党将马克思主义基本原理同中国⾰命的具体实践相结合，在⽑泽东思想指引下，于 1949年推翻了压在中国⼈民头上的帝国主义、封建主义和官僚资本主义三座⼤⼭，建⽴了新民主主 义的中华⼈民共和国。 ②独⽴探索社会主义道路的成就和挫折 以《论⼗⼤关系》《关于正确处理⼈民内部⽭盾的问题》为主要标志，党以苏联的经验教训为 鉴戒，独⽴探索适合中国国情的社会主义建设道路。在这过程中也出现失误，甚⾄经历了“⽂化⼤⾰ 命”的严重挫折。但也取得了许多成绩，为新时期开创中国特⾊社会主义提供了宝贵经验和物质基 础。 ③实⾏改⾰开放和建⽴社会主义市场经济体制 1978年12⽉，党的⼗⼀届三中全会重新确⽴了解放思想、实事求是的思想路线，作出了进⾏改 ⾰开放的重⼤决策，开创了社会主义建设新时期。1992年，我国开始建⽴社会主义市场经济体制。 ④开创中国特⾊社会主义时期 以江泽民同志为核⼼的党的第三代中央领导集体、以胡锦涛同志为总书记的党中央战胜种种风 险挑战，把改⾰开放伟⼤事业成功推向21世纪。 ⑤⼗⼋⼤以来的中国特⾊社会主义 以习近平同志为核⼼的党中央团结带领全国各族⼈民，紧紧围绕坚持和发展中国特⾊社会主 义、实现“两个⼀百年”奋⽃⽬标和中华民族伟⼤复兴的中国梦，把马克思主义基本原理同当代中国 发展的具体实际紧密结合起来，提出了⼀系列治国理政新理念新思想新战略，形成了⼀个系统完 整、逻辑严密的科学理论体系，开辟了马克思主义中国化新境界，使中国特⾊社会主义进⼊了新的 发展阶段。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "10. 试述马克思主义经典作家预见未来社会的科学⽴场和⽅法。 相关试题： 马克思指出：“新思潮的优点又恰恰在于我们不想教条地预期未来，⽽只是想通过批判旧世界发 现新世界。”（《马克思恩格斯⽂集》第10卷，⼈民出版社2009年，第7页）列宁指出：“马克思的全 部理论，就是运⽤最彻底、最完整、最周密、内容最丰富的发展论去考察现代资本主义。⾃然，他 也就要运⽤这个理论去考察资本主义的即将到来的崩溃和未来共产主义的未来的发展。”（《列宁专 题⽂集论马克思主义》，⼈民出版社2009年，第255页）请结合材料谈谈马克思主义经典作家预见未 来社会的⽅法论原则。[安徽师范⼤学2021研]",
		"options": {},
		"answer": "马克思主义经典作家站在科学的⽴场上，提出并⾃觉运⽤了预见未来社会的⽅法论原则。 （1）在揭⽰⼈类社会发展⼀般规律的基础上指明社会发展的⽅向 依据规律预测未来。也就是说，他们对未来社会的展望，是⽴⾜于对社会规律的探求的，是以 历史规律为依据的。 （2）在剖析资本主义旧世界的过程中阐发未来新世界的特点 他们在考察未来社会的基本特征的时候，当然也会继承以前的空想社会主义者的某些思想和猜 测，但他们主要是⽴⾜对资本主义社会的解析，通过对资本主义社会的分析来提出未来⾮资本主义 社会的特点，他们不是凭空想象。这包括两个⽅⾯： ①从反⾯来得到未来社会的启⽰。资本主义社会有剥削，那么就设想未来社会没有剥削；资本 主义社会是私有制，共产主义社会就消灭私有制，实现私有制等，这些都是与资本主义社会现实相 对⽴⽽提出未来社会的观点。 ②从正⾯引申得到未来社会的启⽰。即从资本主义社会中孕育着的新社会因素中，资本主义社 会中⾃我否定的因素中，得到未来社会特点的认识。 （3）在社会主义社会发展中不断深化对未来共产主义社会的认识 ①预见未来共产主义社会的基本特征，既从资本主义社会中寻找灵感，更从社会主义社会的建 设与发展中寻找启⽰。 ②现实中的社会主义社会本来就是共产主义社会的初级阶段，虽然距离共产主义社会尚远，但 是从社会性质上来说是⼀致的。 ③在对共产主义社会的认识上，从社会主义社会中得到的启⽰应该⽐从资本主义社会中得到的 启⽰更多、更直接、更有教益。 （4）只讲⼀般特征，不作细节描绘。 具体的情形只能⽤那时的条件来说明，预见未来主要是指出⼤的⽅向和基本的特征，应把细节 留给历史。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "1. 根据下⾯材料，回答有关问题： 材料1：“⽟不遇砥砺，不可以成器，⼈不遇困穷挫辱，不可以成德。” ——摘⾃《梅峰语录》 材料2：霍布斯说：“任何⼀件静⽌的东西，若不是在它以外有别的物体以运动⼒图进⼊它的位 置使它不再处于静⽌，即将永远静⽌。同样情形，任何⼀件运动的东西，除⾮在它以外有别的物体 使它静⽌，即将永远运动。” ——摘⾃霍布斯：《论物体》 材料3：列宁说：对⽴统⼀规律“提供理解⼀切现存事物的‘⾃⼰运动’的钥匙”。“‘他物’是⾃⼰的 他物，是向⾃⼰的对⽴⾯的发展。”“有两种基本的（或两种可能的，或两种在历史上常见的）发展 （进化）观点：认为发展是减少和增加，是重复；以及认为发展是对⽴⾯的统⼀（统⼀物之分为两 个互相排斥的对⽴⾯以及它们之间的互相关系）。” ——摘⾃《列宁全集》 请回答：[⼭东⼤学2018年研] （1）分析材料1～2所揭⽰的发展观及其特点。 （2）根据材料3，分析对⽴统⼀规律的内容和列宁对发展观的认识。",
		"options": {},
		"answer": "①材料⼀把事物的发展看作是对⽴⾯相互⽃争、相互作⽤的结果，发展也是⼀个螺旋式上升的 过程。《梅峰语录》中关于⼈的发展的观点认为，⼈不遭受困难屈辱的锻炼，就不能成为品德⾼尚 的⼈。这种观点是朴素的、辩证的，是正确的发展观。 ②材料⼆霍布斯把⼒学中静者恒静、动者恒动的规律直接引⼊哲学，把物质的运动发展看作是 外⼒作⽤的结果，陷⼊了外因论，他的这种发展观具有形⽽上学的性质。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "1. 分析材料1～2所揭⽰的发展观及其特点。",
		"options": {},
		"answer": "①材料⼀把事物的发展看作是对⽴⾯相互⽃争、相互作⽤的结果，发展也是⼀个螺旋式上升的 过程。《梅峰语录》中关于⼈的发展的观点认为，⼈不遭受困难屈辱的锻炼，就不能成为品德⾼尚 的⼈。这种观点是朴素的、辩证的，是正确的发展观。 ②材料⼆霍布斯把⼒学中静者恒静、动者恒动的规律直接引⼊哲学，把物质的运动发展看作是 外⼒作⽤的结果，陷⼊了外因论，他的这种发展观具有形⽽上学的性质。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "2. 根据材料3，分析对⽴统⼀规律的内容和列宁对发展观的认识。",
		"options": {},
		"answer": "材料3的观点是辩证唯物主义的发展观。它揭⽰了对⽴统⼀规律是事物发展的实质内容。 ①对⽴统⼀规律 可以⽤对⽴统⼀规律中的⽭盾的同⼀性和⽃争性原理来加以分析，具体来看：⽭盾是反映事物 内部和事物之间对⽴统⼀关系的哲学范畴。对⽴和统⼀分别体现了⽭盾的两种基本属性。⽭盾的对 ⽴属性又称⽃争性，⽭盾的统⼀属性又称同⼀性。 a．⽭盾的统⼀性或同⼀性是指⽭盾着的对⽴⾯之间的内在的、不可分割的联系，体现着对⽴⾯ 之间相互吸引、相互结合、相互贯通、相互转化的性质、倾向和趋势。 b．⽭盾的⽃争性是指⽭盾着的对⽴⾯之间相互分离、相互排斥、相互限制、相互否定的性质、 倾向和趋势。 c．⽭盾的同⼀性和⽃争性相互联结、相辅相成。⽭盾的同⼀性和⽃争性既相互区别，又相互联 结。⼀⽅⾯，同⼀性是包含⽃争性的同⼀性，没有⽃争性就没有同⼀性。⽭盾双⽅的同⼀性，是包 含差别和对⽴的具体的同⼀性，⽽不是绝对的⾃⾝等同。脱离对⽴的同⼀，是绝对的同⼀或抽象的 同⼀。如果事物永远和⾃⾝绝对等同，⾃⾝中不包含它的对⽅⾯，也就没有⽭盾，也不会有事物的 发展。另⼀⽅⾯，⽃争性寓于同⼀性之中，没有同⼀性也就没有⽃争性。⽭盾的⽃争性是互相联系 着的⽭盾双⽅的差别、对⽴与排斥。如果两个⽅⾯毫⽆联系，就不能构成⽭盾，双⽅的⽃争就⽆从 发⽣。脱离同⼀的对⽴，就是绝对的对⽴。把对⽴视为绝对对⽴与把同⼀视为绝对同⼀，都是形⽽ 上学的观点。正是由于⽭盾着的对⽴⾯既统⼀、又⽃争，才有了事物的运动、变化和发展。 ②列宁对发展观的认识 列宁所提到的两种基本发展观点反映了⽭盾的⽃争性与同⼀性这两种基本属性。认为发展是减 少和增加，是重复以及认为发展是对⽴⾯的统⼀（统⼀物之分为两个互相排斥的对⽴⾯以及它们之 间的互相关系），显⽰了⽭盾的同⼀性与⽃争性之间既有相互依存、相互贯通的性质和趋势，又相 互排斥、相互分离，共同构成了事物的⽭盾运动，推动着事物的变化发展。⽭盾的同⼀性和⽃争性 相互联结、相互制约的原理，要求我们在分析和解决⽭盾时，必须从对⽴中把握同⼀，从同⼀中把 握对⽴。这是辩证认识的实质所在。形⽽上学割裂了⽭盾同⼀性和⽃争性的关系，“在它看出有差别 的地⽅就看不见统⼀，在它看见统⼀的地⽅就看不出差别”。这种只见对⽴、不见同⼀或者只见同 ⼀、不见对⽴的观点往往造成思想上的绝对化和⽚⾯性。⽭盾分析法即对⽴统⼀分析法是认识世界 和改造世界的根本⽅法。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "2. 结合对材料的理解，论述马克思主义唯物史观中物质资料的⽣产⽅式在社会存在与发展中的决定 作⽤。[南京航空航天⼤学2018研] 材料：不同⽓候的不同需要产⽣了不同的⽣活⽅式；不同的⽣活⽅式产⽣了不同种类的法律。 热带民族的怯懦常常使这些民族成为奴⾪，⽽寒冷⽓候的民族的勇敢使它们能够维护⾃⼰的⾃由， 这是⾃然的原因所产⽣的后果。 居住在⼭地上的⼈坚决主张要民主政治，平原上的⼈则要求由⼀些上层⼈物领导的政体，近海 的⼈则希望⼀种由⼆者混合的政体。 ——摘⾃孟德斯鸠：《论法的精神》",
		"options": {},
		"answer": "（1）物质资料⽣产⽅式 物质资料⽣产⽅式是指物质⽣产的社会形式，社会物质资料的⽣产不是⼈的⽣物性质的活动， ⽽是⼈的社会活动。任何物质资料的⽣产活动，都是指⼀定⽣产⽅式的活动，在⼀定⽣产⽅式之 外，没有也不可能有任何社会物质⽣产活动。物质⽣产是社会历史的发源地，⽣产⽅式构成⼈类社 会发展的决定⼒量。 （2）⽣产⼒与⽣产关系的辩证运动 ①⽣产⼒决定⽣产关系 a．⽣产⼒状况决定⽣产关系的性质。历史上的各种⽣产关系都是适应⼀定的⽣产⼒发展需要⽽ 产⽣的。有什么样的⽣产⼒，就会产⽣什么样的⽣产关系，因此，是⽣产关系形成的客观前提和物 质基础。 b．⽣产⼒的发展决定⽣产关系的变化。⽣产⼒的发展变化决定⽣产关系的变⾰。在物质资料⽣ 产⽅式中，⽣产⼒既是决定性因素，又是最活跃、最能动、最⾰命的因素，⽽⽣产关系则是相对稳 定的。随着⽣产⼒的发展，原来的⽣产关系便由⽣产⼒发展的形式变成⽣产⼒发展的桎梏，由适合 ⽣产⼒的发展变成阻碍⽣产⼒的发展。 ②⽣产关系对⽣产⼒的能动的反作⽤ a．当⽣产关系适合⽣产⼒发展状况和客观要求时，它就为⽣产⼒的发展提供⼴阔的发展前景和 空间，从⽽对⽣产⼒的发展起推动作⽤。 b．当⽣产关系不适合⽣产⼒的发展状况和客观要求时，就会阻碍⽣产⼒的发展。 c．⽣产关系对⽣产⼒的反作⽤归根到底还是由⽣产⼒决定的，反作⽤的性质也是取决于它是否 适合⽣产⼒的状况。 （3）物质⽣产⽅式是社会存在和发展的基础及决定⼒量 ①物质资料的⽣产⽅式是⼈类社会赖以存在和发展的物质基础，是⼈类其他⼀切活动的⾸要前 提。⼈们为了能够创造历史，必须能够⽣活，为了⽣活，⾸先就需要⾐、⾷、住及其他东西。因 此，⼈类历史的第⼀个历史活动就是⽣产满⾜这些需要的物质资料本⾝。 ②物质资料的⽣产⽅式决定着社会的结构、性质和⾯貌。有什么样的⽣产⽅式便有什么样的社 会形态。⼑耕⽕种和农耕⽣活和机械化的农耕⽣活决定了农村的不同的⽣产⽅式和⽣产⾯貌，⽽机 械化⼤⽣产也使得城市化的进程加快，同时也迅速改变着乡村的⽣存形态。 ③物质资料的⽣产⽅式发展变化决定整个社会历史的发展变化和社会形态更替。在物质资料的 ⽣产⽅式中，⽣产⼒是最活跃、最能动的因素，它总是要向前发展的，⽽⽣产关系则是相对稳定 的。随着⽣产⼒的发展，原有的⽣产关系便由⽣产⼒发展的形式变成⽣产⼒发展的桎梏，由适合⽣ 产⼒的发展变成阻碍⽣产⼒的发展。只有变⾰⽣产关系，才能解放和发展⽣产⼒。随着⽣产关系 （即经济基础）的变⾰，全部的、庞⼤的上层建筑也会或迟或早地发展变⾰，从⽽引起社会形态的 更替。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "3. 根据对材料的理解，论述马克思主义是如何看待科学的？对我们有何启⽰？[南京航空航天⼤学 2018研] 材料：在我们这个时代，每⼀件事物好像都包含有⾃⼰的反⾯……技术的胜利，似乎是以道德 的败坏为代价换来的。随着⼈们愈益控制⾃然，个⼈却似乎愈益成为别⼈的奴⾪或⾃⼰卑劣⾏为的 奴⾪。甚⾄科学的纯洁光辉仿佛也只能在愚昧⽆知的⿊暗背景上闪耀。 ——摘⾃马克思：《在〈⼈民报〉创刊纪念会上的演说》",
		"options": {},
		"answer": "科学是⼈对客观世界的认识，是反映客观事实和规律的知识，对⼀定条件下物质变化规律的总 结，是揭⽰客观事物本质和规律的认识活动及其所形成的理论成果。科学主要分为⾃然科学、社会 科学和思维科学。材料中马克思揭露了资本主义⽣产关系下⼈与⾃然关系的异化，认为科学存在着 两⾯性，应当对其辩证看待。 （1）科技⾰命是推动经济和社会发展的强⼤杠杆 科学技术在当代之所以成为第⼀⽣产⼒，是因为新的科学技术⾰命使科学技术以空前的规模和 速度⼴泛地应⽤于社会领域，引起⽣产⽅式、⽣活⽅式和思维⽅式的深刻变化，推动了社会的巨⼤ 进步。 ①对⽣产⽅式产⽣了深刻影响 a．改变了社会⽣产⼒的构成要素。引起⽣产条件的根本变更和劳动者素质的全⾯提⾼，从⽽改 变了⼈们的劳动形式和社会的产业结构。 b．改变了⼈们的劳动形式。使⼈们的劳动⽅式由机械⾃动化⾛向智能⾃动化、由局部⾃动化⾛ 向⼤系统管理和控制⾃动化。 c．改变了社会经济结构，特别是导致产业结构发⽣变⾰。使第三产业在国民经济中所占的⽐重 ⽇益提⾼，科技⼈员和管理⼈员的⽐例⽇益增长；推动了⽣产规模的扩⼤，分⼯和协作的⼴泛发 展，进⼀步提⾼了⽣产社会化的程度，最终必然会导致⽣产关系的变⾰。 ②对⽣活⽅式产⽣了巨⼤影响 a．现代化信息、交通、通信技术全⾯改变了⼈们的交往⽅式、学习⽅式、消费⽅式，为⼈们从 事科学、艺术、⽂化、教育活动提供了更有效的⼿段，为⼈的⾃由⽽全⾯的发展创造了新的可能。 b．⽣产⽅式与⽣活⽅式的深刻变化开拓了⼈们的视野，转变了⼈们的观念，对⼈的思维⽅式产 ⽣了重要影响。 c．现代化的交通、通信等⼿段，为⼈们的交往提供了⽅便。 d．新的科学理论和技术⼿段引起思维主体、思维客体和思维⼯具的变⾰，使⼈们的思维⽅式具 有系统性、开放性、综合性、创造性，能够运⽤新的理论⼯具和技术⼿段认识世界和改造世界。 （2）科学技术的消极作⽤ 科学技术作⽤的实现要受⼀定的主客观条件的制约，对⾃然规律认识不⾜或⼀定的社会制度和 ⼈们发展观念的局限等因素会导致对科学技术使⽤不当，可能会给⼈类的⽣存和发展带来消极后 果。能源和资源枯竭、环境污染、⽣态失衡等⼀系列全球性问题提醒⼈们树⽴危机意识和全球观 念，克服只顾眼前利益和局部利益的狭隘观念，⽤科学的⾃然观和发展观正确对待⼈与⾃然的关 系，实现⼈类社会的可持续发展。 （3）正确把握科学技术的社会作⽤ ⼈类在推动社会发展的过程中，⽆疑应把⼈类利益作为发展的最终⽬标，但同时应尊重⾃然发 展和社会发展的客观规律，要把⼈类的局部利益和整体利益、眼前利益和长远利益结合起来，把⼈ 类的内在尺度和客观世界的外在尺度统⼀起来。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "4. 分析下列材料并回答问题： 材料⼀：“共产主义对我们说来不是应当确⽴的状况，不是现实应当与之相适应的理想。我们所 称为共产主义的是那种消灭现存状况的现实的运动。这个运动的条件是由现有的前提产⽣的。” ——《马克思恩格斯选集》 材料⼆：“我说不幸，是因为经过⼀段不很长的试验我们终于确信，这种构想是错误的，是同我 们以前关于从资本主义到社会主义的过渡的论述相抵触的，以前我们认为，不经过⼀个实⾏社会主 义的计算和监督的时期，即使要⾛到共产主义的低级阶段也是不可能的。从1917年产⽣了接受政权 的任务和布尔什维克向全体⼈民揭⽰了这⼀任务的时候起，在我们的理论⽂献中就明确地强调指 出，要从资本主义社会⾛上接近共产主义社会的任何⼀条通道，都需要有社会主义的计算和监督这 样⼀个过渡，⼀个漫长⽽复杂的过渡（资本主义社会愈不发达，所需要的过渡时间就愈长）。” ——列宁《新经济政策和政治教育委员会的任务》 材料三：“计划多⼀点还是市场多⼀点，不是社会主义与资本主义的本质区别。计划经济不等于 社会主义，资本主义也有计划，市场经济不等于资本主义，社会主义也有市场。计划和市场都是经 济⼿段。社会主义的本质，是解放⽣产⼒，发展⽣产⼒，消灭剥削，消除两极分化，最终达到共同 富裕。……总之，社会主义要赢得与资本主义相⽐较的优势，就必须⼤胆吸收和借鉴⼈类社会创造 的⼀切⽂明成果，吸收和借鉴当今世界各国包括资本主义发达国家的⼀切反映现代社会化⽣产规律 的先进经营⽅式、管理⽅法。” ——邓⼩平《在武昌、深圳、珠海、上海等地的谈话要点》 请回答：[⼭东⼤学2018年研] （1）分析上述三则材料各表达了什么思想。 （2）结合这三则材料，说明⼈类社会向共产主义的过渡是⼀个漫长的过程。",
		"options": {},
		"answer": "123",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "1. 分析上述三则材料各表达了什么思想。",
		"options": {},
		"answer": "（1）材料⼀表达了共产主义理想的实现是历史规律的必然要求。共产主义是⼈类最崇⾼的社会 理想。实现共产主义是⼈类历史发展的必然趋势，同时也是⼀个漫长的历史过程。⽽共产主义的实 现也必须建⽴在现有的经济基础之上，进⽽实现⽣产⼒的⾼度发展。要通过这⼀现实运动所要消灭 的“现存状况”就是“要消灭关系对个⼈的独⽴化、个性对偶然性屈从、个⼈的私⼈关系对共同的阶级 关系的屈从等等”。 （2）材料⼆表达了实现共产主义必须经历许多历史阶段。共产主义作为⼈类社会历史发展的必 然趋势，它的实现并⾮⼀朝⼀⼣之功，⽽是⼀个极其艰难、曲折和漫长的历史过程，以⾄需要若⼲ 代⼈的不懈努⼒才能最终实现。社会主义⾃⾝的巩固、发展和完善是⼀个长期的历史过程。资本主 义的暂时强⼤决定了它在全世界被社会主义所代替的长期性、曲折性与艰巨性。 （3）材料三表达了计划经济和市场经济不是划分社会制度的标志，计划经济不等于社会主义， 市场经济也不等于资本主义。它们都只是⼀种经济⼿段。计划和市场作为调节经济的两种⼿段，它 们对经济活动的调节各有⾃⼰的优势和长处，在社会化⼤⽣产和存在着复杂经济关系的条件下，市 场经济对促进经济发展具有更强的适应性、更显著的优势和较⾼的效率。市场经济作为资源配置的 ⼀种⽅式本⾝不具有制度属性，但是，它与社会主义相结合⽽形成的经济体制则必须体现社会主义 基本制度的特征。把发展市场经济与坚持社会主义基本制度有机结合起来，既可以充分发挥社会主 义制度的优越性，又可以充分利⽤市场经济对发展⽣产⼒的作⽤。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "2. 结合这三则材料，说明⼈类社会向共产主义的过渡是⼀个漫长的过程。",
		"options": {},
		"answer": "共产主义作为⼈类社会历史发展的必然趋势，它的实现并⾮⼀朝⼀⼣之功，⽽是⼀个极其艰 难、曲折和漫长的历史过程，以⾄需要若⼲代⼈的不懈努⼒才能最终实现。主要体现在： ①资本主义的灭亡和向社会主义的转变是⼀个长期的过程 a．资本主义作为⼀个社会形态，其⾛向灭亡是⼀个长期的历史过程。资本主义国家经历过严重 的经济和社会危机，并在与社会主义国家的竞争中伴随着巨⼤的压⼒，但资本主义并没有退出历史 舞台，⽽是仍然有⼀定发展空间。 b．社会主义的本质决定了它在全世界取代资本主义的长期性、曲折性与艰巨性。⼈类社会历史 的发展变化表明，历史上任何⼀次社会形态的更替，都要经历漫长的过程。 c．资本主义的暂时强⼤决定了它在全世界被社会主义所代替的长期性、曲折性与艰巨性。⼈类 社会的发展过程归根结底是⽣产⼒与⽣产关系⽭盾运动的结果，⽆论哪⼀个社会形态，在它所能容 纳的全部⽣产⼒发挥出来以前，是决不会灭亡的。 d．20世纪末世界社会主义运动遭受了重⼤挫折，导致社会主义顺利发展、再造辉煌需要较长的 时间。 ②社会主义社会的充分发展和最终向共产主义过渡需要很长的历史时期 社会主义社会是共产主义社会的必要准备，共产主义社会是社会主义社会发展的必然趋势，⼆ 者是成熟程度不同的两个历史阶段。共产主义社会只有在社会主义充分发展和⾼度发达的基础上才 能实现，也就是说社会主义社会过渡到共产主义社会，需要具备⼀定的条件： a．⼤⼒发展社会⽣产⼒，实现社会产品的极⼤丰富。这是实现向共产主义过渡的物质基础和经 济前提。 b．极⼤地提⾼全体⼈民的共产主义思想觉悟和道德品质以及科学⽂化⽔平，造就全⾯发展的共 产主义新⼈。这是实现向共产主义过渡的精神条件。 c．消灭⼯农之间、城乡之间、脑⼒劳动和体⼒劳动之间的差别，并使反映这些差别的资产阶级 权利全部趋于消失。这是实现向共产主义过渡的社会条件。 d．在全世界消灭⼀切剥削制度，促进国家的消亡。这是实现向共产主义过渡的国际条件。以上 条件互相联系、互相影响、互相制约，绝不可能⽤其中的某个条件来取代其他条件。⽽这些条件的 全⾯实现，社会主义社会的充分发展和⾼度发达，需要付出艰巨的努⼒，经历漫长的历史过程。 导 论 ⼀、概念题 （）",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "1. ⼈本主义[北京⼤学2017年研]",
		"options": {},
		"answer": "⼈本主义通常指⼈本学唯物主义，是⼀种把⼈⽣物化的形⽽上学唯物主义学说，指的是将⼈理解为 离开⼀切社会历史条件的抽象物，并以抽象的⼈为基础去解释⼀切问题的哲学学说。主要代表是德 国的费尔巴哈和俄国的车尔尼雪夫斯基。费尔巴哈由于把庸俗唯物主义同⼀般的唯物主义混为⼀ 谈，避免采⽤甚⾄反对“唯物主义”这个术语，因⽽将⾃⼰的哲学称作“⼈本主义”或“哲学中的⼈本主 义原则”。 ⼆、简答题 （）",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "1. 简述马克思主义的基本特征。[华南理⼯⼤学2018年研] 相关试题：请阐述马克思主义的内涵、鲜明特征及其当代意义。[浙江财⼤2021年研]",
		"options": {},
		"answer": "马克思主义是关于全世界⽆产阶级和全⼈类彻底解放的学说。它由马克思主义哲学、马克思主 义政治经济学和科学社会主义三⼤部分组成，是马克思、恩格斯在批判地继承和吸收⼈类关于⾃然 科学、思维科学、社会科学优秀成果的基础上于19世纪40年代创⽴的，并在实践中不断地丰富、发 展和完善的⽆产阶级思想的科学体系。马克思主义的基本特征主要为： （1）科学性 马克思主义的科学性是指马克思主义是对⾃然、社会和⼈类思维发展本质和规律的正确认识。 （2）⼈民性 马克思主义是指⼈民⾄上是马克思主义的政治⽴场。马克思主义政党把⼈民放在⼼中最⾼位 置，⼀起奋⽃都致⼒于实现最⼴⼤⼈民的根本利益。 （3）实践性 马克思主义实践性是指马克思主义是从实践中来，到实践中去，在实践中接受检验，并随实践 ⽽不断发展的学说。 （4）发展性 马克思主义是指马克思主义是不断发展的学说，具有与时俱进的理论品质。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "2. 简述马克思主义最重要的理论品质。[⼭东师范⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "马克思主义是时代精神的精华。坚持⼀切从实际出发，理论联系实际，实事求是，在实践中检 验和发展真理，是马克思主义最重要的理论品质。这种与时俱进的理论品质，是马克思主义发展性 的鲜明体现。 （1）与时俱进的理论品质是马克思主义理论本质的反映。马克思主义之所以能够历久不衰，永 葆青春和活⼒，其根本原因就在于它具有彻底的科学性。⽽彻底的科学性是与理论的与时俱进紧密 联系在⼀起的，马克思主义不断吸取⼈类最新的⽂明成果来充实和发展⾃⼰，这种理论上的与时俱 进正是科学性的必然要求。 （2）与时俱进的理论品质是⼈类认识发展规律的具体体现。遵循⼈类认识发展的规律，我们必 须坚持⼀切从实际出发，理论联系实际，实事求是，在实践中检验真理和发展真理。违背了这个原 则，认识就会脱离变化着的客观实际，丧失真理性。 （3）与时俱进的理论品质是理论创新的内在要求。马克思主义不是远离⽣活、脱离实践的理 论，⽽是深深植根于⽣活的⼟壤，来⾃实践、服务实践、在实践中发展的活⽣⽣的理论。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "1. 马克思主义与⾃由主义的关系。[北京⼤学2017年研]",
		"options": {},
		"answer": "马克思主义是关于全世界⽆产阶级和全⼈类彻底解放的学说。它由马克思主义哲学、马克思主 义政治经济学和科学社会主义三⼤部分组成，是马克思、恩格斯在批判地继承和吸收⼈类关于⾃然 科学、思维科学、社会科学优秀成果的基础上于19世纪40年代创⽴的，并在实践中不断地丰富、发 展和完善的⽆产阶级思想的科学体系。 ⾃由主义是⼀种意识形态和哲学，是以⾃由为主要政治价值的⼀系列思想流派的集合。从⼴泛 的意义上来讲，⾃由主义追求保护个⼈思想⾃由的社会、以法律限制政府对权⼒的运⽤、保障⾃由 贸易的观念、⽀持私⼈企业的市场经济、透明的政治体制以保障少数⼈的权利。在现代社会，⾃由 主义者⽀持以共和制或君主⽴宪制为架构的⾃由民主制，有着开放⽽公平的选举制度，使所有公民 都有相等的权⼒参与政务。⾃由主义反对许多早期的主流政治架构，例如君权神授、世袭制和国教 制度。⾃由主义的基本⼈权主张为⽣命的权利、⾃由的权利、财产的权利。 （1）马克思主义与⾃由主义的区别 马克思主义与⾃由主义两者的区别可以从民主观和国家观两个⽅⾯阐述，具体内容如下： ①从民主观的⾓度来看，马克思主义与⾃由主义在民主⾃由⽅⾯的态度是截然相反的，具体内 容如下： a．马克思主义强调⼈的⾃由的社会性和历史性，认为⼈的⾃由是在⼀定社会历史条件下的⾃ 由，⼈只有在尊重客观规律的基础上才能实现真正的⾃由。⾃由主义主张⼈的绝对⾃由，认为⼈的 ⾃由是绝对的，客观规律与必然性⽆法约束⼈。两种⾃由观在哲学意义上体现了抽象的⼈本主义与 历史唯物主义。 b．马克思主义的⾃由观与民主观在价值取向上是⼀致的，⽽⾃由主义在⾃由观和民主观上存在 着逻辑⽭盾。 c．马克思主义⾃由观公开申明为⽆产阶级服务，⽽⾃由主义宣扬的⾃由与民主是超阶级的。 ②从国家观的⾓度来看，马克思主义与⾃由主义的区别如下： a．国家起源的理论依据 马克思主义国家起源论的理论依据是唯物主义，认为国家是⼀个历史范畴，是阶级⽭盾不可调 和的产物。⾃由主义国家观的理论依据是社会契约论，认为国家是在⾃然的状态下通过让渡权利⽽ 产⽣的结合体。 b．国家本质的定位 马克思主义认为阶级性是国家的根本属性，国家本质是阶级统治的⼯具。⾃由主义认为国家是 中⽴的，是维持秩序和保护个⼈权利的⼯具。 c．国家前途 马克思主义认为国家不是从来就有的，它的产⽣与阶级和阶级⽃争是紧密联系在⼀起的，它只 是⼀种历史现象，不会永恒存在。⽽⾃由主义认为国家是保障个⼈权利的必要产物，因⽽国家存在 有其永久的合理性。 （2）马克思主义与⾃由主义的联系 从世界史的⾓度，马克思主义和⾃由主义都可视为启蒙和资本主义的产物，这是两者间既继承 又否定的辩证关系的基础，具体联系如下： ①两者的理论出发点是⼀致的 ⼆者都⽴⾜于理性和进步的观念，都追求⾃由解放。马克思主义的最⾼理想是⾃由的联合体， 其理性、进步和⾃由的理念虽然与⾃由主义者的理解不同，但启蒙的种⼦是⼀样的，⼆者同根同 源。 ②对资本主义态度中都包含着肯定态度 马克思主义对资本主义的态度既有肯定又有否定，⾃由主义对资本主义的政治、经济、道德⽂ 化等持有肯定的态度，所以在针对资本主义的表述中，这两种⽴场和理论之间在对⽴之外又相互渗 透，存在着明确的同⼀性。这种同⼀性最明显的表达，就是拒绝保守派或浪漫派从各种前现代的⽴ 场出发，对资本主义的批判。 ③⿊格尔世界观对两者的连接作⽤ 马克思主义与⾃由主义之间的这种继承又否定、对⽴⽽又统⼀的辩证关系，在马克思与⿊格尔 对“世界史”理解的异同中，表现得最为清晰。⿊格尔作为⾃由主义通向马克思主义的中间环节，把 世界史看作是理性或精神通过⾃我意识抵达⾃由的过程。马克思集成⿊格尔统⼀的、⽬的论的世界 史观，但却⽤现实的⽣产⼒发展史和社会制度的演变史取代⿊格尔的精神发展史。 （3）马克思主义对⾃由主义的批判与超越 ①在⼈性论问题上，⾃由主义未能辩证、历史地把握⼈的社会本性，⽽马克思主义认为个⼈与 社会⼆者辩证统⼀，个⼈是社会的个⼈，社会是由个⼈组成的社会。 ②在⾃由、民主、平等等权利问题上，⾃由主义没有把握其背后的经济利益关系及其制度前 提，导致⾃由主义的权利、⾃由等价值体系缺失现实根基和社会内容，⽽马克思主义将权利与社会 ⽣产⽅式与社会性质联系起来，认为权利受到⼀定社会经济关系的制约与规定。 ③在个体、共同体、社会的辩证关系上，⾃由主义未能基于历史主义和辩证法视域全⾯把握个 体形态、团体形态、社会形态的政治价值体系，⽽马克思主义认为，政治主体⾄少具有相互联系、 相互作⽤的三重存在类型：个体主体、团体主体、社会主体。 ④在政治社会与政治发展的价值标准问题上，⾃由主义忽视或否定特定历史时代发展所决定的 不同政治主体对不同政治价值的客观需要，⽽马克思主义认为，在进⾏政治价值评判时，要深⼊认 识特定历史境况下⼈与⼈之间利益关系以及由此形成的政治主体间价值关系发展的必然趋势。 ⑤在政治发展的道路问题上，⾃由主义认为⽆须消灭阶级与剥削，使其理论上导致普世主义与 霸权话语，⽽马克思主义认为，需要以构建⼈与⼈之间平等、⾃由、和谐的利益关系为基础探索特 ⾊性的政治价值时间路径。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "2. 略论马克思主义价值观的基本内容及其意义。[中南财经政法⼤学2010年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）马克思主义价值观的基本内容 ①马克思主义价值观是以⽆产阶级和⼈民⼤众为主体、以在全世界实现社会主义和共产主义为 理想⽬标、以辩证唯物主义和历史唯物主义为指导、以全⼼全意为⼈民服务为价值取向、以集体主 义为核⼼的新价值观。 ②马克思主义价值观的显著特点有： a．⾼度的科学性。它是根据⼈类社会发展的客观规律⽽确定的。 b．彻底的⾰命性。它是为了彻底改造旧社会，建⽴社会主义和共产主义新社会。 c．强烈的⼈民性。它是全⼼全意为⽆产阶级和⼈民⼤众谋利益的。 d．⼴泛的包容性。它在坚持集体利益⾼于个⼈利益的前提下，将个⼈价值与社会价值结合起 来。马克思主义的集体主义价值观具有强⼤的⽣命⼒。 （2）马克思主义价值观的意义 ①⽤马克思主义真理观和价值观指导党的作风建设 a．马克思主义哲学认为，⽆论在实践还是在认识中，追求真理和创造价值都是⼈类进步的历史 活动的两⼤内在原则、两⼤精神⽀柱。 b．加强党性修养是弘扬党的优良作风的内在要求。 ②⽤马克思主义价值观指导当代青年实现⼈⽣价值 a．马克思主义哲学认为，⼈⽣价值是价值的特殊形态，⼈之所以具有价值就在于⼈能够以⾃⼰ 的劳动或其他⾏为，满⾜⾃⾝、他⼈和社会的物质需求和精神需求。 b．⼈的价值包括两⽅⾯的内容：社会对个⼈的尊重和满⾜，个⼈对社会的责任和贡献。 第⼀，⼈的价值主要在于个⼈对社会的责任和贡献。这是由⼈的本质、⼈和社会的关系决定 的。我们只有树⽴⼀种正确的价值观，才能促进⾃⾝的发展、社会的进步。 第⼆，社会对个⼈的尊重和满⾜也是⼈的价值不可缺少的内容。个⼈的需要得到⼀定的满⾜， 才能促进⼈的体⼒和智⼒得到更好的发展和提⾼，从⽽在社会的劳动和创造中做出⾃⼰更⼤的贡 献。 第⼀章 世界的物质性及发展规律 ⼀、概念题 （）",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "1. 意识[赣南师范⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "意识是指物质世界长期发展的产物，是物质世界的主观映像。意识从其本质来看是物质世界的主观 映像，是客观内容和主观形式的统⼀。意识是物质世界长期发展的产物，是⼈脑的机能和属性，是 物质世界的主观映象。意识具有主观能动性，这是指⼈的主观意识和实践活动对于客观世界的能动 作⽤。主要表现在：意识活动具有⽬的性和计划性、创造性；意识活动能够指导实践改造客观世界 以及调控⼈的⾏为和⽣理活动。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "2. ⼆元论[杭州电⼦科技⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "⼆元论是主张世界有意识和物质两个独⽴本原的哲学学说，强调物质和精神是同等公平地存在的， 认为世界的本原是意识和物质两个实体。⼆元论实质上坚持意识离开物质⽽独⽴存在，它和⼀元论 相对⽴，是唯⼼主义的思想。哲学史上典型的⼆元论者是17世纪法国哲学家R.笛卡⼉。他认为，意 识和物质是两种绝对不同的实体，意识的本质在于思想，物质的本质在于⼴袤；物质不能思想，意 识不会⼴袤；⼆者彼此完全独⽴，不能由⼀个决定或派⽣另⼀个。但事实上两者都存在着差别。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "3. ⽭盾的同⼀性[天津商业⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "⽭盾的同⼀性是指⽭盾着的对⽴⾯之间的内在的、不可分割的联系，体现着对⽴⾯之间相互吸引、 相互结合、相互贯通、相互转化的性质、倾向和趋势。具体包括两⽅⾯的含义：⼀是⽭盾双⽅相互 依存、共处⼀个统⼀体中。⼀⽅的存在和发展必须以另⼀⽅的存在和发展为前提，⽭盾双⽅各⾃只 有在与相对⽴⼀⽅的联系和依存中才能获得它⾃⼰的规定，从⽽组成⼀个⽭盾的统⼀体。⼆是⽭盾 双⽅相互渗透、相互贯通，存在着相互转化的性质和趋势。⽭盾着的每⼀⽅都包含和渗透着对⽅的 因素或属性，你中有我，我中有你。正因为⽭盾双⽅都是互相依存、互相贯通、互相包含、互相渗 透的，所以，也就为⽭盾双⽅的转化提供了由此达彼的桥梁。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "4. 底线思维[杭州电⼦科技⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "底线思维是指以底线为导向来控制事物发展的⼀种思维⽅法，它体现了马克思主义的世界观和⽅法 论，是习近平对马克思主义哲学的创新，是马克思主义哲学中国化的⼀种新的实践运⽤，是中国共 产党在⾯临新问题的基础上，运⽤马克思主义唯物史观的必然产物，是习近平治国理政的重要思维 范式。底线思维具有深厚的哲学意蕴。涉及质与量，⼀般与个别，普遍与特殊，同⼀性与多样性， 系统稳定与创新，同质与包容等哲学范畴。底线思维就是要严守原则，不仅要划清底线，更要坚守 底线，不能踩“红线”、越“底线”、闯“雷区”；要以积极的态度研究和判断风险、防患未然，牢牢掌握 战略主动权，坚定信⼼，以实际⾏动化解风险，变挑战为机遇，追求最佳结果。 ⼆、辨析题 （）",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "1. 运动不等于发展。[⾸都师范⼤学2008年研]",
		"options": {},
		"answer": "该观点正确。具体分析如下： （1）运动和发展的含义不同 ①运动是物质的根本属性。运动是标志⼀切事物和现象的变化及其过程的哲学范畴运动是物质 的根本属性和存在⽅式。时间和空间作为运动着的物质的存在形式，它们同物质运动是不可分离 的。运动的绝对性体现了物质运动的变动性、⽆条件性。 ②发展的实质是新事物的产⽣和旧事物的灭亡。任何事物的发展，总要经历⼀个由⼩到⼤、由 弱到强、由不完善到⽐较完善的过程。 （2）发展和运动变化既有联系又有区别。 发展也是事物的⼀种运动变化，但并⾮事物的⼀切运动变化都是发展。运动包括宇宙中的⼀切 变化和过程，既包括前进、上升的变化，也包括下降、倒退的变化；既包括事物数量的增减和场所 的变更，又包括事物根本性质的变化。⽽发展只是运动变化中的⼀种，发展是事物前进、上升的运 动变化。承认发展的总体⽅向是前进的、上升的，就必然要承认新陈代谢是普遍的、不可抗拒的规 律。⾃然、社会和⼈类社会发展的总的⽅向和基本趋势是新事物的产⽣和旧事物的灭亡，是以上升 性运动为总体特征的。因此，运动不等于发展。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "1. 马克思的⾃然观。[北京⼤学2017年研]",
		"options": {},
		"answer": "马克思主义⾃然观继承了古希腊朴素唯物主义⾃然观，批判地吸收了法国唯物主义⾃然观和德 国唯⼼主义⾃然观中的合理因素，克服了机械唯物主义⾃然观的固有缺陷，并以19世纪的⾃然科学 成果为基础⽽形成的关于⾃然及其⼈类的总观点。 （1）马克思的⾃然观的主要内容 马克思的⾃然观的核⼼是⼈与⾃然的关系。马克思⼀贯主张哲学所关注的应该是现实的⾃然， ⽽不是抽象的⾃然。马克思视域中的⾃然界是在⼈类社会实践中⽣成的⾃然界，是“属⼈的⾃然”， 是⼈的现实的⾃然界。 ①⾃然界的物质性 ⾃然界是各种物体相互联系的总体和系统。在该系统中，从星球到原⼦以⾄更⼩的粒⼦形成了 ⼀个⽆穷的系列和层次，即⾃然界具有物质性。 ②物质的运动性 马克思主义⾃然观认为整个⾃然界被证明是在永恒的流动和循环中运动着的，物质和运动是永 恒存在的，它们既不能被创造，也不能被消灭，只能永⽆⽌境地从⼀种形态转化为另⼀种形态。这 种永恒存在和永⽆休⽌的转化过程，就表现为空间、时间的⽆限性。 ③运动的规律性 规律具有普遍性，不仅⼈类社会有规律，⾃然界也有规律。物质运动所遵循的规律是永恒的， 不变的，且真正永恒的规律只能在⽆限的渐进的进步过程中实现。 ④实践的统⼀性 在马克思看来，劳动实践是⼈与⾃然相分离、相对⽴的根本原因，同时也是⼈与⾃然辩证统⼀ 的中介。实践是⼈类认识和改造⾃然界的主观见之于客观的、能动的活动，是⼈的本质和存在⽅ 式。 （2）马克思的⾃然观的特征 ①唯物论和辩证法的统⼀ 马克思的⾃然观是⼀种唯物辩证主义的⾃然观，体现了唯物论和辩证法的相结合。 ②⾃然史和⼈类史的统⼀ 马克思的⾃然观认为⾃然史与⼈类史是不可分割的两个⽅⾯，应该将两者统⼀起来，看成是⼀ 个统⼀的⾃然历史过程。 ③天然⾃然和⼈化⾃然的统⼀ 马克思的⾃然观不仅包含了对天然⾃然界的看法，还包括了对⼈参与其中的⼈化⾃然的看法。 （3）马克思的⾃然观的当代价值 ①马克思的⾃然观的理论价值 a．为我们正确认识和处理⼈类社会与⾃然的关系，解决当今⽣态问题、建设⽣态⽂明提供了重 要的思想依据。 b．为我们认识社会主义⽣态⽂明建设的规律，解决当今环境问题，构建当代⽣态⽂明提供了⽅ 法和途径。 ②马克思的⾃然观的实践价值 a．为构建科学的环境伦理学提供合法性和合理性证明。 b．为解决全球性⽣态危机提供⽣态智慧。 c．为贯彻落实科学发展观，建设⽣态⽂明，构建社会主义和谐社会提供理论指导。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "2. 简述马克思主义“物质”定义及其理论意义。[西南科技⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）马克思主义的物质观 马克思主义认为，世界是物质的世界，物质是第⼀性的，物质是不依赖于⼈类的意识⽽存在， 并能为⼈类的意识所反映的客观存在。“物质”范畴是唯物主义哲学关于世界本原和统⼀性的最⾼抽 象，是唯物主义世界观的基⽯。马克思主义批判继承了以往唯物主义的传统，在总结现代⾃然科学 重⼤成就的基础上，创⽴了辩证唯物主义的物质观。 20世纪初，列宁对物质概念做出了科学的概括：“物质是标志客观实在的哲学范畴，这种客观实 在是⼈通过感觉感知的，它不依赖于我们的感觉⽽存在，为我们的感觉所复写、摄影、反映。” （2）列宁的物质定义具有丰富⽽深刻的理论意义。 ①它坚持了彻底唯物主义⼀元论的原则，同唯⼼主义和⼆元论划清了界限。这个定义是从世界 的总现象中区别出物质现象和意识现象，从物质与意识对⽴统⼀的关系上，⾼度概括出物质的根本 特性——客观实在性，指出物质不依赖于意识⽽独⽴存在，从⽽指明了物质对于意识的独⽴性、根 源性，意识对于物质的依赖性、派⽣性。这就与唯⼼主义和⼆元论划清了界限。 ②它坚持了世界的可知性，有⼒地批判了不可知论。这个定义强调物质是“⼈通过感觉感知 的”，能够“为我们的感觉所复写、摄影、反映”，这说明，世界上只存在尚未被认识的事物，却没有 不能认识的事物；随着实践的发展和科学技术的进步，⼈们对于未知世界的探索和认识将会不断扩 展和深化。这就与不可知论划清了界限。 ③它坚持了唯物论与辩证法的有机统⼀，同旧唯物主义划清了界限",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "3. 建设中国特⾊社会主义的哲学基础。[华侨⼤学2012年研] 相关试题：简述⽭盾的普遍性和特殊性及其相互关系。[扬州⼤学2012年研]",
		"options": {},
		"answer": "建设中国特⾊社会主义的哲学基础为：⽭盾的普遍性和特殊性辩证关系原理。 （1）⽭盾普遍性与特殊性的含义及其辩证关系 ①⽭盾的普遍性是指，⽭盾存在于⼀切事物的发展过程中，即事事有⽭盾；每⼀事物的发展过 程中都存在着⾃始⾄终的⽭盾运动，即时时有⽭盾。 ②⽭盾的特殊性是指，不同事物的⽭盾及其每⼀侧⾯各有特点。 具体表现有三种情形： a．不同事物的⽭盾各有其特点。 b．同⼀事物的⽭盾在不同的发展过程和发展阶段各有不同特点。 c．构成事物的诸多⽭盾以及每⼀⽭盾的不同⽅⾯各有不同性质、地位和作⽤。 ③⽭盾的普遍性和特殊性的关系——辩证统⼀的关系： a．⽭盾的普遍性即⽭盾的共性，⽭盾的特殊性即⽭盾的个性。⽭盾的普遍性，是⽭盾的共性、 ⼀般；⽭盾的特殊性是⽭盾的个性、个别。 b．⽭盾的普遍性和特殊性相互联系，不可分割。⼀⽅⾯，共性离不开个性。共性寓于个性之 中，并通过个性表现出来。⼀般不能脱离个别⽽存在，没有孤悬的⼀般。另⼀⽅⾯，个别总是与⼀ 般相联系，任何个别都包含着⼀般，个别不能完全进⼊⼀般，但也没有脱离⼀般的个别。 （2）⽭盾的普遍性和特殊性辩证关系的原理对中国特⾊社会主义哲学意义： ①⽭盾的普遍性和特殊性辩证关系的原理是建设有中国特⾊社会主义的重要哲学依据。只有坚 持马克思主义普遍真理同各国⾰命和建设的具体实践相结合，才能找到适合⾃⼰国情的⾰命和建设 的正确道路。建设有中国特⾊社会主义理论鲜明地体现了⽭盾普遍性与特殊性的辩证统⼀。 ②中国特⾊社会主义，既坚持了科学社会主义基本原则，又根据时代条件赋予其鲜明的中国特 ⾊，以全新的视野深化了对共产党执政规律、社会主义建设规律、⼈类社会发展规律的认识，从理 论和实践结合上系统回答了在中国这样⼈⼜多底⼦薄的东⽅⼤国建设什么样的社会主义、怎样建设 社会主义这个根本问题。发展中国特⾊社会主义是⼀项长期⽽艰巨的历史任务，必须不断丰富中国 特⾊社会主义的实践特⾊、理论特⾊、民族特⾊、时代特⾊。中国特⾊社会主义，是科学社会主义 理论逻辑和中国社会发展历史逻辑的辩证统⼀，是植根于中国⼤地、反映中国⼈民意愿、适应中国 和时代发展进步要求的科学社会主义，是全⾯建成⼩康社会、加快推进社会主义现代化、实现中华 民族伟⼤复兴的必由之路。21世纪，⼈类社会的变化将更加激烈⽽深刻，因此，掌握⽭盾普遍性和 特殊性辩证关系的原理，把马克思主义同我国的实际和时代特征结合起来，努⼒推进中国特⾊社会 主义的实践创新、理论创新和制度创新，是我们⾯临的重⼤课题。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "4. 如何理解“解放思想”与“实事求是”的辩证关系？[桂林理⼯⼤学2017年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）“解放思想”与“实事求是”的内涵 ①“解放思想”指⼈们的思想认识，要随不断发展变化的客观实际⽽变化，敢于实践、勇于探 索，反对因循守旧、墨守成规，要破除种种迷信和盲⽬崇拜。使思想观念冲破旧习惯势⼒的禁锢和 束缚，把主观世界的思维意识与变化了的客观实际结合起来，克服那些不符合实际的“习惯思维”和 “主观偏见”⽤发展变化的观点创造性的改造客观世界。邓⼩平曾经说过，“解放思想，开动脑筋，实 事求是，团结⼀致向前看，⾸先是解放思想。只有思想解放了，我们才能正确地以马列主义、⽑泽 东思想为指导，解决过去遗留的问题，解决新出现的⼀系列问题”。 ②“实事”就是客观存在着的⼀切事物，“是”就是客观事物的内部联系，即规律性，“求”就是我们 去研究。实事求是是指⼀切从客观存在的真实情况出发，研究客观事物的内部规律，强调了理论联 系实际，强调了实践是检验真理的唯⼀标准。坚持实事求是的要求是：要深⼊实际了解事物的本来 ⾯貌，把握事物内在必然联系，按照客观规律办事；要清醒认识和正确把握我国基本国情；要不断 推进实践基础上的理论创新。 （2）“解放思想”与“实事求是”的辩证关系 ①解放思想和实事求是的同⼀性 a．实事求是就是从客观事物中引出其固有的⽽不是臆造的规律性，即找出周围事物的内在联 系，作为⾏动的指南。后来，⽑泽东把它改造成⼀个具有普遍性的哲学范畴，使之成为⼀个包含唯 物论、辩证法和实践观在内的世界观和⽅法论，并从三个⽅⾯规定了它的科学内涵： 第⼀，从反映论⾓度看，指如实反映事物本来⾯⽬，把握真理，做到思想与实际相结合，主观 与客观相⼀致。 第⼆，从⽅法论⾓度讲，指在把握事物的本质和发展规律的基础上，按规律办事，不搞任何形 式的主观主义。 第三，⽤中国语⾔把马克思主义精神实质概括为“实事求是”。 b．邓⼩平指出：“我们讲解放思想，是指在马克思主义指导下，打破习惯势⼒和主观偏见的束 缚，研究新情况、解决新问题。”在邓⼩平的著作中，它包含三层含义： 第⼀，就范围⽽⾔，解放思想就是要打破⼀切主观和客观相分离的错误思想观念的束缚和禁 锢。 第⼆，就重点⽽⾔，解放思想就是要开拓创新，善于研究新情况，解决新问题，说新话，⾛新 路，反对思想凝固、僵化。 第三，就本质⽽⾔，解放思想就是实事求是，就是使思想和实际相符合。 ②解放思想与实事求是的差异性 a．含义不同。如前所述，⼆者在含义上存在明显差别。 b．针对性不同。实事求是主要是针对20世纪⼆三⼗年代王明等⼈把马列主义教条化，把苏联经 验神圣化的教条主义和经验主义提出来的；解放思想则是针对“两个凡是”造成⼴⼤⼲部群众思想僵 化⽽提出来的。 c．⼆者是两个不同的判断。实事求是是⼀个实然判断，是关于事物本质的判断；解放思想则是 价值判断，是应然判断，即关于主体处于什么样的状态为最好的判断。 d．⼆者的价值取向不同。实事求是是以客体为对象，强调的是客观规律性，⽬的是认识规律， 按规律办事；解放思想是以主体及其素质对价值取向，⽬的是打破客体对主体的束缚，以便研究新 情况，解决新问题。 e．⼆者功能不⼀样。解放思想强调的是“破”，是破旧⽴新，即只有破除⼀切错误的、过时的思 想观念的⼲扰才能做到实事求是，做到主观和客观相符合；实事求是是“⽴”，是肯定、是继承、是 在“求”的过程中做到主观和客观相符合，从⽽揭⽰事物的规律性。 f．⼆者着⼒点不同。解放思想着⼒于历史的回顾、经验的总结、挫折的反思；⽽实事求是则着 ⼒于对新的机遇的把握、新的发展规律的发现、新的增长点的寻找。可见，⼆者是继承与发展、反 思与超越的关系。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "5. ⽑泽东同志曾在《⽭盾论》中指出：不懂得⽭盾问题的精髓，就等于抛弃了辩证法。请对此加以 论述分析。[桂林理⼯⼤学2017年研]",
		"options": {},
		"answer": "对⽴统⼀规律是唯物辩证法的实质和核⼼。⽑泽东所说的⽭盾问题的精髓是指⽭盾的共性和个 性、绝对和相对的道理。⽭盾的共性指⽭盾的普遍性，⽭盾的个性指⽭盾的特殊性。⽭盾的普遍性 和特殊性及其相互关系具体分析如下： （1）⽭盾的普遍性和特殊性的含义 ①⽭盾的普遍性是指，⽭盾存在于⼀切事物的发展过程中，即事事有⽭盾；每⼀事物的发展过 程中都存在着⾃始⾄终的⽭盾运动，即时时有⽭盾。 ②⽭盾的特殊性是指，不同事物的⽭盾及其每⼀侧⾯各有特点。⽭盾的特殊性构成了⼀事物区 别于他事物的特殊本质，是世界上的事物千差万别的内在原因或根据。具体表现有三种情形：不同 事物的⽭盾各有其特点。同⼀事物的⽭盾在不同的发展过程和发展阶段各有不同特点。构成事物的 诸多⽭盾以及每⼀⽭盾的不同⽅⾯各有不同性质、地位和作⽤。 （2）⽭盾的普遍性和特殊性的关系 ⽭盾的普遍性和特殊性是辩证统⼀的关系： ①⼆者相互区别，不可混同。⽭盾普遍性和特殊性是事物⽭盾的两个不同⽅⾯，任何⽭盾都有 着相互区别的两个⽅⾯。⽭盾的普遍性，是⽭盾的共性、⼀般；⽭盾的特殊性是⽭盾的个性、个 别。⼆者不可混同，不能互相代替，否则，就不能真正认识⽭盾，就会从根本上违背具体问题具体 分析的原则。 ②⼆者相互联系，不可分割。⼀⽅⾯，共性离不开个性。共性寓于个性之中，并通过个性表现 出来。⼀般不能脱离个别⽽存在，没有孤悬的⼀般。⽐如“⼈”，作为类的共性，只能存在于⼀个个 具体的⼈之中，⽆法找到脱离具体⼈的⼀般的“⼈”。另⼀⽅⾯，个别总是与⼀般相联系，任何个别 都包含着⼀般，个别不能完全进⼊⼀般，但也没有脱离⼀般的个别。 （3）对⽴统⼀规律是唯物辩证法的实质和核⼼。这是因为： ①对⽴统⼀规律揭⽰了事物普遍联系的根本内容和变化发展的根本动⼒。 辩证法是关于普遍联系和永恒发展的学说，⽽对⽴统⼀规律揭⽰出事物最普遍、最本质的联 系，即相互区别、相互对⽴的⽭盾双⽅之间的联系，揭⽰出事物的内部⽭盾是事物发展的源泉和动 ⼒，这就从根本上阐明了联系和发展的实质。是否承认事物的内部⽭盾，这是辩证法和形⽽上学两 种世界观⽃争的焦点，是它们的根本区别之所在。形⽽上学不承认事物的内部⽭盾，从⽽也就把发 展归结为外⼒作⽤，归结为事物数量上的减少或增加；⽽辩证法承认事物的内部⽭盾，从⽽揭⽰出 由内在⽭盾引起的事物的“⾃我活动”，揭⽰出事物由⼀种质态向另⼀种质态飞跃的根本原因。 ②对⽴统⼀规律是贯穿辩证法其他规律和范畴的中⼼线索，是理解它们的关键。 既然对⽴统⼀规律揭⽰了联系和发展的实质，那么，它当然也贯穿于辩证法的其他规律和范畴 之中。辩证法的其他规律和范畴从不同侧⾯揭⽰了联系和发展、事物的对⽴统⼀关系。质量互变规 律揭⽰的是质与量、质变与量变的对⽴统⼀关系；否定之否定规律揭⽰的是事物的肯定⽅⾯与否定 ⽅⾯、事物发展的前进性与曲折性的对⽴统⼀关系。辩证法的诸对范畴，在本质上⽆⼀不是对⽴统 ⼀的关系。对⽴统⼀规律内在地把辩证法的其他规律和范畴联结成⼀个有机统⼀的整体，从⽽成为 贯穿辩证法的中⼼线索。 ③⽭盾分析⽅法是认识世界和改造世界的根本⽅法。 所谓认识世界归根到底是认识世界的⽭盾，所谓改造世界归根到底是通过正确的⽅法来解决世 界的⽭盾，因此掌握了⽭盾分析法就掌握了认识世界和改造世界的根本⽅法。唯物辩证法不仅为⼈ 们树⽴了科学的世界观，⽽且也为⼈们正确认识世界和改造世界提供了科学的⽅法论。⽅法论在本 质上是客观规律的主体化，是客观规律的主观应⽤。“辩证法的宇宙观，主要地就是教导⼈们要善于 去观察和分析各种事物的⽭盾的运动，并根据这种分析，指出解决⽭盾的⽅法。”作为世界观，唯物 辩证法就是关于世界的⽭盾观。所以，对⽴统⼀规律即⽭盾规律转化为认识⽅法，根本的就是⽭盾 分析⽅法。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "6. 如何理解意识对物质的反作⽤？[扬州⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "意识是⼈脑的机能和属性，是客观世界的主观映象。意识对物质具有反作⽤，意识的能动作⽤ 主要表现在： （1）意识活动具有⽬的性和计划性。⼈们对客观对象的反映总是基于⼀定的实践需要，因此总 是带有⼀定的动机和⽬的，并且为达到这种⽬的⽽采取相应的步骤和⾏为。 （2）意识活动具有创造性。由于主体的需要不同、价值观和审美情趣不同，对于同⼀客体的反 映并不是千篇⼀律的，反映什么、不反映什么、怎样反映，都带有⼀定的主体倾向，不同的主体可 以根据客观实际的需要和主体⾃⾝的需要，对同⼀客体对象的信息进⾏选择，并且可以在主体头脑 中对客体对象的信息进⾏重构和创造。 （3）意识具有指导实践改造客观世界的作⽤。意识⼀旦⽤于指导实践，就会形成改造世界和变 ⾰现实的巨⼤⼒量，显⽰出⼈类意识的创造性功能。⼈们对客观世界的改造⼀般从两个⽅⾯进⾏： ⼀⽅⾯是按照客观世界的本来⾯貌来改造客观世界，把客观世界改造成为“本来如此”的世界；另⼀ ⽅⾯是按照⾃⼰的价值尺度和审美尺度来改造客观世界，把客观世界改造成为“应当如此”的世界。 （4）意识具有调控⼈的⾏为和⽣理活动的作⽤。意识通过对⾃⾝的反思和实践活动，能够指 导、控制、改造⼈⾃⾝。⼈们在认识和改造世界的同时，也运⽤⾃⼰的“知”“情”“意”等去认识⾃我、 体验⽣活、磨炼⾃⼰，并在⾃我意识的指导下，不断地强壮⾃⼰的体魄，调整⾃⼰的⼼理，培养⾃ ⼰的能⼒，规范⾃⼰的⾏为，塑造⾃⼰的品格，向着个性的⾃由全⾯发展的理想⽬标逐步迈进。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "1. 试述马克思主义的物质范畴及其理论意义。[天津商业⼤学2021年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）马克思主义的物质观 马克思主义批判继承了以往唯物主义的传统，在总结现代⾃然科学重⼤成就的基础上，创⽴了 辩证唯物主义的物质观。 ①马克思主义认为，物质是标志着客观实在的哲学范畴，它的唯⼀特性是客观实在性。它不依 赖于⼈的感觉⽽存在，通过⼈的感觉为⼈所感知、复写、摄影和反映。 ②物质是世界唯⼀的本源，物质第⼀性，意识第⼆性，意识是物质的产物，是物质世界的主观 映象。 ③物质世界是联系的，发展的，发展的根本原因在于事物的内部⽭盾。 ④时间与空间是物质运动的存在形式。 ⑤⾃然界是物质的，⼈类社会也具有物质性，世界的真正统⼀性在于它的物质性。承认世界的 物质性，承认物质世界是在时间、空间中依其固有的规律运动、变化和发展着的，这是正确解决哲 学基本问题、坚持唯物主义⼀元论的基础，是坚持马克思主义哲学的前提。 （2）马克思主义的物质观具有深刻的理论意义 ①坚持了唯物主义⼀元论，同唯⼼主义⼀元论和⼆元论划清了界限。马克思主义是从物质与意 识的对⽴统⼀关系中把握和规定物质的，物质的本质规定是客观实在性，这就指明了物质对于意识 的独⽴性、根源性，以及意识对于物质的依赖性、派⽣性。 ②坚持了能动的反映论和可知论，批判了不可知论。它坚持了世界的可知性，有⼒地批判了不 可知论。这个定义强调物质是“⼈通过感觉感知的”，能够“为我们的感觉所复写、摄影、反映”，这 说明，世界上只存在尚未被认识的事物，却没有不能认识的事物；随着实践的发展和科学技术的进 步，⼈们对于未知世界的探索和认识将会不断扩展和深化。这就与不可知论划清了界限。 世界上只有尚未认识之物，没有不可认识之物。 ③它坚持了唯物论与辩证法的有机统⼀，同旧唯物主义划清了界限。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "2. 如何理解：意识是物质的产物，但又不是物质本⾝。[杭州电⼦科技⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "意识是⼈脑的机能和属性，是客观世界的主观映象。物质对意识的决定作⽤表现在意识的起 源、本质和作⽤上。但是意识不是物质本⾝，这主要是因为： （1）从意识起源来看 意识是物质⾼度发展的产物。它的产⽣经历了漫长的、复杂的辩证发展过程。这个过程有三个 飞跃性环节： ①由⽆机物的反应特性到低等⽣物的刺激感应性，这是意识起源史上的飞跃。地球上的⽆机物 具有机械反应、物理反应和化学反应三种形式，这表明在⽆⽣命物质世界中包含着发展为反映形式 的可能性。随着⽣命的产⽣，出现了低等⽣物的刺激感应性，如植物和原⽣动物的趋光性、趋营养 性等反应形式，这是产⽣感觉的原⽣基础。 ②由低等⽣物的刺激感应性到动物的感觉和⼼理。随着低等⽣物向⾼等动物的进化发展，⽣物 机体为适应复杂多变的环境，逐渐产⽣了专门进⾏反映的细胞——神经细胞和专门反映外界刺激的 感觉器官、神经系统以及统⼀神经系统活动的⼤脑，⽣物的反映形式从刺激感应性发展为感觉。感 觉的进⼀步发展，就产⽣了动物的⼼理，不仅包括感觉、知觉、表象，还包括简单的动机、情绪 等，这为⼈类意识的产⽣创造了条件。 ③由动物的⼼理到⼈的意识。随着古猿向⼈类的转化，产⽣了更加复杂、完善的⼈脑，从⽽产 ⽣了⼈所特有的⾼级反映形式即意识。 （2）从意识本质来看 唯物主义认为，物质决定意识，意识是⼈脑的机能，是对客观世界的反映。建⽴在唯物主义基 础上的现代神经科学认为⼈脑的物理系统是由独⽴的部分组成。 （3）从意识的能动作⽤来看 ①意识活动具有⽬的性和计划性。⼈们对客观对象的反映总是基于⼀定的实践需要，因此总是 带有⼀定的动机和⽬的，并且为达到这种⽬的⽽采取相应的步骤和⾏为。 ②意识活动具有创造性。由于主体的需要不同、价值观和审美情趣不同，对于同⼀客体的反映 并不是千篇⼀律的，反映什么、不反映什么、怎样反映，都带有⼀定的主体倾向，不同的主体可以 根据客观实际的需要和主体⾃⾝的需要，对同⼀客体对象的信息进⾏选择，并且可以在主体头脑中 对客体对象的信息进⾏重构和创造。 ③意识具有指导实践改造客观世界的作⽤。意识⼀旦⽤于指导实践，就会形成改造世界和变⾰ 现实的巨⼤⼒量，显⽰出⼈类意识的创造性功能。⼈们对客观世界的改造⼀般从两个⽅⾯进⾏：⼀ ⽅⾯是按照客观世界的本来⾯貌来改造客观世界，把客观世界改造成为“本来如此”的世界；另⼀⽅ ⾯是按照⾃⼰的价值尺度和审美尺度来改造客观世界，把客观世界改造成为“应当如此”的世界。 ④意识具有调控⼈的⾏为和⽣理活动的作⽤。意识通过对⾃⾝的反思和实践活动，能够指导、 控制、改造⼈⾃⾝。⼈们在认识和改造世界的同时，也运⽤⾃⼰的“知”“情”“意”等去认识⾃我、体验 ⽣活、磨炼⾃⼰，并在⾃我意识的指导下，不断地强壮⾃⼰的体魄，调整⾃⼰的⼼理，培养⾃⼰的 能⼒，规范⾃⼰的⾏为，塑造⾃⼰的品格，向着个性的⾃由全⾯发展的理想⽬标逐步迈进。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "3. ⼗九⼤报告指出：“我国仍处于并将长期处于社会主义初级阶段的基本国情没有变。”“从2020年到 本世纪中叶可以分两个阶段来安排。”“从全⾯建成⼩康社会到基本实现现代化，再到全⾯建成社会 主义现代化强国，是新时代中国特⾊社会主义发展的战略安排。”运⽤质变和量变的辩证关系原理对 其进⾏分析论述。[华南理⼯⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）质变和量变的辩证关系原理 事物的⽭盾运动表现为量变与质变及其相互转化。量变和质变是事物变化的两种基本状态和形 式。量变与质变的相互作⽤、相互转化构成了量变质变规律。质是⼀事物区别于其他事物的内在规 定性。量是事物的规模、程度、速度等可以⽤数量关系表⽰的规定性。量变和质变的辩证关系表现 为： ①量变是质变的必要准备。任何事物的变化都有⼀个量变的积累过程，只有量的积累达到⼀定 程度，为质变做好准备，质变才会发⽣。没有量变的积累，质变就不会发⽣。 ②质变是量变的必然结果。单纯的量变不会永远持续下去，量变达到⼀定程度必然引起质变。 量的变化本⾝就意味着对质的某种离异的倾向，具有潜在的破坏质的趋势。当量变达到临界点时， 这种趋势或可能性就变成现实性。所以，事物质变的发⽣绝不是偶然的，⽽是必然的，是量变的必 然结果。 ③量变和质变是相互渗透的：在总的量变过程中有阶段性和局部性的部分质变。在质变过程中 也有旧质在量上的收缩和新质在量上的扩张。 ④量变质变规律体现了事物发展的渐进性和飞跃性的统⼀。事物的发展总是先从量变开始。量 变达到临界点超出了度，就导致质变，这是由量变到质变的过程；质变又引起新的量变，这是由质 变到量变的过程。事物的发展就是这样由量变到质变、又由质变到新的量变的⽆限循环往复，由低 级到⾼级、由简单到复杂的演进过程。 （2）分析“新时代中国特⾊社会主义发展的战略安排” ⼗九⼤报告指出：“综合分析国际国内形势和我国发展条件，从2020年到本世纪中叶可以分两个 阶段来安排。第⼀个阶段，从2020年到2035年，在全⾯建成⼩康社会的基础上，再奋⽃⼗五年，基 本实现社会主义现代化。第⼆个阶段，从2035年到本世纪中叶，在基本实现现代化的基础上，再奋 ⽃⼗五年，把我国建成富强民主⽂明和谐美丽的社会主义现代化强国。”⼗九⼤对中国特⾊社会主义 发展的战略安排，集中体现了量变与质变的辩证关系。 ①量变是质变的必要准备，质变是量变的必然结果。⼗九⼤报告指出，从2020年到本世纪中 叶，中国的发展要分两个阶段。在每⼀个阶段中，中国取得的发展进步都是⼀点⼀点的量变。当这 些量变积累到⼀定程度，就会促成质变，中国的发展也就迈上了⼀个新的台阶。 ②质变和量变是相互渗透的。在中国分两步⾛的过程中，每⼀阶段的进步都是量变，但在这些 量变的过程中，也存在部分质变。在质变的基础上，也有部分的量变。正是这些质变和量变共同作 ⽤，才能实现两个阶段的⽬标。 ③事物的发展是由量变到质变、又由质变到新的量变的⽆限循环往复，由低级到⾼级、由简单 到复杂的演进过程。中国特⾊社会主义的发展就是在不断的量变和质变发展过程中实现的。当发展 到⼀定阶段后，又会在新的基础上进⾏新的量变，从⽽推动中国特⾊社会主义的发展。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "4. 运⽤⽭盾的普遍性和特殊性的辩证关系原理，说明中国特⾊社会主义理论的科学性。[赣南师范⼤ 学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）⽭盾的普遍性和特殊性辩证关系原理 ①⽭盾的普遍性是指，⽭盾存在于⼀切事物的发展过程中，即事事有⽭盾；每⼀事物的发展过 程中都存在着⾃始⾄终的⽭盾运动，即时时有⽭盾。⽭盾的特殊性是指，不同事物的⽭盾及其每⼀ 侧⾯各有特点。 ②关系 ⽭盾的普遍性和特殊性的关系即共性和个性、⼀般和个别、绝对和相对的关系，它们既有区 别，又有联系。 a．联系：⼀⽅⾯，普遍性存在于特殊性之中。另⼀⽅⾯，特殊性中包含着普遍性，特殊性与普 遍性相联系⽽存在。 b．区别：⽭盾的普遍性和特殊性是相互区别的，共性只是包括个性中共同的、本质的东西，个 性总是有许多⾃⼰独有的特点，是共性包括不了的，个性⽐共性丰富得多。所以⼆者不能相互代 替。普遍和特殊的区别是相对的，在⼀定条件下可以相互转化。 （2）中国特⾊社会主义理论的科学性 ①⽭盾的普遍性和特殊性辩证关系原理，是坚持马克思主义普遍真理与中国具体实际相结合这 ⼀基本思想的理论基础。我国⾛有中国特⾊的社会主义道路，是中国共产党把马克思主义普遍真理 同中国具体实际相结合的过程中的理论成果。 ②“中国特⾊”是中国不同于其他国家的个性、特殊性；“社会主义”是中国和其他国家的共性、 普遍性。⼀⽅⾯，中国的情况不论多么特殊，也⼀定要坚持马克思主义的普遍真理，坚持社会主义 ⽅向，这是共性。另⼀⽅⾯，社会主义的⼀般只能在各国特⾊的个别中存在，我们要建设中国模 式，就要⽴⾜于中国的国情，从中国的实际出发，这又是个性。所以我党有中国特⾊的社会主义⽅ 针实际上是⽭盾的普遍性和特殊性辩证关系原理的具体运⽤。 ③⾛有中国特⾊的社会主义道路，⼀⽅⾯，我们必须坚持社会主义的根本制度和基本原则；另 ⼀⽅⾯，我们又必须从中国的国情出发，注意中国的特点。中国是⼀个社会主义⼤国，又是⼀个穷 国，⼈⼜多，底⼦薄，⽣产⼒⽔平低，即我国现在处于并将长期处于社会主义初级阶段。党在社会 主义初级阶段的基本路线和各项⽅针政策，就是把社会主义基本原则与中国实际相结合的结果。只 有坚持党的基本路线不动摇，⾛⾃⼰的路，我们才能在建设有中国特⾊社会主义的道路上不断取得 胜利。 ④中国特⾊社会主义，既坚持了科学社会主义基本原则，又根据时代条件赋予其鲜明的中国特 ⾊，以全新的视野深化了对共产党执政规律、社会主义建设规律、⼈类社会发展规律的认识，从理 论和实践结合上系统回答了在中国这样⼈⼜多底⼦薄的东⽅⼤国建设什么样的社会主义、怎样建设 社会主义这个根本问题。中国特⾊社会主义是⼀个总体概念，它是中国特⾊社会主义旗帜统率下的 中国特⾊社会主义道路、理论、制度、⽂化“四位⼀体”的有机统⼀整体。中国特⾊社会主义既坚持 了科学社会主义的基本原则，又根据我国实际和时代特征赋予其鲜明的中国特⾊。它是“马克思主义 基本原理和科学社会主义基本原则”“中国实际和中国特⾊”“时代潮流和时代特征”三者的有机统⼀和 辩证结合。把社会主义的普遍性与中国特⾊的特殊性绝对对⽴起来，离开其中的任何⼀个⽅⾯都不 可避免地陷⼊形⽽上学、教条主义和错误思潮的泥潭。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "5. 根据质量互变规律所揭⽰的量变、质变的辩证关系原理，分析中国⼈民从“站起来”到“富起来”“强 起来”的深刻社会变化。[西南科技⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）质变与量变的辩证关系原理 ①量变与质变的含义 a．量变即事物的量的规定性的变化，是事物数量的增减和场所的变更；是较⼩的、不显著的变 化；是在度的范围内的延续和渐进。 b．质变即事物的质的规定性的变化，是事物由⼀种质态向另⼀种质态的飞跃；是根本性的、显 著的突变；是原有度范围内的连续和渐进的中断。 ②量变和质变的辩证关系 a．量变是质变的必要准备。任何事物的变化都有⼀个量变的积累过程，只有量的积累达到⼀定 程度，为质变做好准备，质变才会发⽣。没有量变的积累，质变就不会发⽣。 b．质变是量变的必然结果。单纯的量变不会永远持续下去，量变达到⼀定程度必然引起质变。 量的变化本⾝就意味着对质的某种离异的倾向，具有潜在的破坏质的趋势。当量变达到临界点时， 这种趋势或可能性就变成现实性。所以，事物质变的发⽣绝不是偶然的，⽽是必然的，是量变的必 然结果。 c．质变不仅体现和巩固量变的结果，⽽且会引起新的量变，为新的量变开辟道路。质变是旧质 向新质转化的决定环节，它发⽣在新旧交替的关节点上。这个关节点，如同事物发展链条中的纽带 ⼀样，既是前阶段量变的结束，又是新阶段量变的开端；既把不同质的事物区分开来，又把它们联 结起来，它是质量互变的契机。因此，把握质变，把握这个关节点，就成为正确理解量变和质变辩 证关系的关键。 （2）中国⼈民从“站起来”到“富起来”“强起来”的深刻社会变化 中国⼈民从“站起来”到“富起来”和“强起来”是由于量变的积累⽽发⽣质变的过程。 ①⼏千年的历史发展中，中华民族创造了悠久灿烂的中华⽂明。但是近代以后，由于西⽅列强 的⼊侵，由于封建统治的腐败，中国逐渐沦为半殖民地半封建社会，⼭河破碎，⽣灵涂炭，中华民 族遭受了前所未有的苦难。五四运动后，1921年，在中华民族内忧外患、社会危机空前深重的背景 下，中国共产党诞⽣了。此后，中国共产党带领中国⼈民打败了⽇本帝国主义，推翻了国民党反动 统治，完成了新民主主义⾰命，建⽴了中华⼈民共和国，实现了中国从⼏千年封建专制政治向⼈民 民主的伟⼤飞跃。这是中华民族“站起来”的历史过程。 ②1949年后，中国共产党带领中国⼈民完成社会主义⾰命，确⽴社会主义基本制度。完成了中 华民族有史以来最为⼴泛⽽深刻的社会变⾰，为当代中国⼀切发展进步奠定了根本政治前提和制度 基础，为中国发展富强、中国⼈民⽣活富裕奠定了坚实基础，实现了中华民族由不断衰落到根本扭 转命运、持续⾛向繁荣富强的伟⼤飞跃。 ③1978年，改⾰开放实⾏，极⼤激发⼴⼤⼈民群众的创造性，极⼤解放和发展社会⽣产⼒，极 ⼤增强社会发展活⼒。⾃此，⼈民⽣活显著改善，综合国⼒显著增强，国际地位显著提⾼。特别是 党的⼗⼋⼤以来，中国共产党着眼于实现“两个⼀百年”奋⽃⽬标和中华民族伟⼤复兴的历史使命， 在⼀系列治国理政新理念、新思想、新战略的指导下，砥砺奋进，硕果累累。中国前所未有地接近 中华民族伟⼤复兴⽬标、前所未有地⾛近世界舞台中⼼。中国实现了强起来的伟⼤飞跃。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "6. 试⽤⽭盾的普遍性和特殊性辩证关系原理，说明建设中国特⾊社会主义的重要意义。[⼭东师范⼤ 学2018年研] 相关试题：请运⽤⽭盾普遍性和特殊性关系原理，阐明将马克思主义普遍真理与中国具体实际 相结合的重要性。[浙江财⼤2021年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）⽭盾普遍性与特殊性的辩证关系 ①⽭盾的普遍性是指，⽭盾存在于⼀切事物的发展过程中，即事事有⽭盾；每⼀事物的发展过 程中都存在着⾃始⾄终的⽭盾运动，即时时有⽭盾。⽭盾的特殊性是指，不同事物的⽭盾及其每⼀ 侧⾯各有特点。 ②⽭盾的普遍性和特殊性之间是辩证统⼀的关系。第⼀，⼆者相互区别，不可混同。⽭盾普遍 性和特殊性是事物⽭盾的两个不同⽅⾯，任何⽭盾都有着相互区别的两个⽅⾯。⽭盾的普遍性，是 ⽭盾的共性、⼀般；⽭盾的特殊性是⽭盾的个性、个别。⼆者不可混同，不能互相代替，否则，就 不能真正认识⽭盾，就会从根本上违背具体问题具体分析的原则。第⼆，⼆者相互联系，不可分 割。⼀⽅⾯，共性离不开个性。共性寓于个性之中，并通过个性表现出来。⼀般不能脱离个别⽽存 在，没有孤悬的⼀般。 （2）建设中国特⾊社会主义的重要意义 ①⽭盾的普遍性和特殊性辩证关系原理，是坚持马克思主义普遍真理与中国具体实际相结合这 ⼀基本思想的理论基础。我国⾛有中国特⾊的社会主义道路，是中国共产党把马克思主义普遍真理 同中国具体实际相结合的过程中的理论成果。⽭盾的普遍性和特殊性的关系就是共性与个性、绝对 与相对的关系。根据共性与个性相统⼀的原理，我们坚持中国特⾊社会主义道路。 a．不管中国的情况如何特殊，都必须坚持马克思主义的普遍真理，坚持社会主义根本制度和基 本原则，这是共性； b．社会主义的⼀般只能在各国特⾊的个别中存在，我们又必须建设中国特⾊的社会主义，从中 国的国情出发，注意把握中国的特点。只有坚持党的基本路线不动摇，⾛⾃⼰的路，我们才能在建 设中国特⾊社会主义的道路上不断取得胜利。 ②中国特⾊社会主义，既坚持了科学社会主义基本原则，又根据时代条件赋予其鲜明的中国特 ⾊，以全新的视野深化了对共产党执政规律、社会主义建设规律、⼈类社会发展规律的认识，从理 论和实践结合上系统回答了在中国这样⼈⼜多底⼦薄的东⽅⼤国建设什么样的社会主义、怎样建设 社会主义这个根本问题。发展中国特⾊社会主义是⼀项长期⽽艰巨的历史任务，必须不断丰富中国 特⾊社会主义的实践特⾊、理论特⾊、民族特⾊、时代特⾊。中国特⾊社会主义，是科学社会主义 理论逻辑和中国社会发展历史逻辑的辩证统⼀，是植根于中国⼤地、反映中国⼈民意愿、适应中国 和时代发展进步要求的科学社会主义，是全⾯建成⼩康社会、加快推进社会主义现代化、实现中华 民族伟⼤复兴的必由之路。21世纪，⼈类社会的变化将更加激烈⽽深刻，因此，掌握⽭盾普遍性和 特殊性辩证关系的原理，把马克思主义同我国的实际和时代特征结合起来，努⼒推进中国特⾊社会 主义的实践创新、理论创新和制度创新，是我们⾯临的重⼤课题。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "7. 如何理解新时代条件下我国社会主要⽭盾的变化？[扬州⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "习近平总书记在党的⼗九⼤报告中，作出了中国特⾊社会主义进⼊新时代，我国社会主要⽭盾 已经转化为⼈民⽇益增长的美好⽣活需要和不平衡不充分的发展之间的⽭盾这⼀重⼤政治论断。 （1）主要⽭盾与次要⽭盾 ①主要⽭盾是处于⽀配地位，对事物的发展起决定作⽤的⽭盾。 ②次要⽭盾是不处于⽀配地位，对事物的发展不起决定作⽤的⽭盾。 ③⽭盾的主要⽅⾯是指在⼀个⽭盾的两个⽅⾯中，其地位和作⽤不平衡，其中居于⽀配地位， 对事物的发展起主导作⽤的⽭盾⽅⾯称为⽭盾的主要⽅⾯。反之，处于被⽀配地位，对事物的发展 不起主导作⽤的⽭盾⽅⾯，就称为⽭盾的次要⽅⾯。事物的性质是由主要⽭盾的主要⽅⾯所规定 的。 ④主要⽭盾和次要⽭盾辩证关系的原理要求我们在实践中，要学会区分主要⽭盾和次要⽭盾， 学会区分⽭盾的主要⽅⾯和次要⽅⾯。在分析和解决、处理问题时，既要看到主要⽭盾、⽭盾的主 要⽅⾯，坚持重点论，善于抓住重点。又要看到次要⽭盾和⽭盾的次要⽅⾯，坚持两点论，学会全 ⾯地看问题，做到两点论和重点论的统⼀。只看到主要⽭盾和⽭盾的主要⽅⾯，看不到次要⽭盾和 ⽭盾的次要⽅⾯，就会犯⼀点论错误。相反，只看到次要⽭盾和⽭盾的次要⽅⾯，看不到主要⽭盾 和⽭盾的主要⽅⾯，就会犯均衡论的错误。 科学判断我国社会主要⽭盾，并据此确定党的⼯作重点和奋⽃⽬标，是推进中国特⾊社会主义 事业不断前进的基础和前提。 （2）我国社会主要⽭盾新论断的依据 ①我国社会⽣产⼒有了巨⼤发展。新中国成⽴70多年特别是改⾰开放40年来，我国经济实⼒、 综合国⼒⼤幅提升，主要经济社会总量指标占世界的⽐重持续提⾼。经济保持中⾼速增长，在世界 主要国家中名列前茅。经过⼏⼗年的发展，我国已积累雄厚的物质⽂化基础，社会⽣产⼒⽔平显著 提⾼，社会⽣产能⼒在诸多⽅⾯进⼊世界前列，基本摆脱了原来落后的社会⽣产状况。⽤“落后的社 会⽣产”来概括我国⽣产⼒发展⽔平显然已经不符合当今实际。 ②我国⼈民⽣活⽔平有了极⼤提⾼。新中国成⽴以来，尤其是改⾰开放以来，我国⼈民⽣活发 ⽣了翻天覆地的变化。当前我国总体上已经达到⼩康⽔平，不久将全⾯建成⼩康社会。⼈民的⾐⾷ 住⾏等⽣活商品供应极⼤丰富，⽂化⽣活⽇益多彩。可以说⼈民的物质⽂化需要，尤其是物质需要 已经得到满⾜，⼈民⽣活⽔平发⽣历史性变化。 ③我国⼈民对美好⽣活需要⽇益⼴泛。按照马斯洛的需求理论，⼈的需要有不同的层次，在基 本物质⽂化需要得到满⾜后，⼈会有更⾼层次的需要。中国⼈民的⽣活从贫困时代到温饱时代、从 基本⼩康迈向全⾯⼩康，追求更⾼⽔平的发展、更加美好的⽣活⾃然成为⼈民群众的新期待。⽽现 实情况是，⼈民群众在吃饱穿暖层次的需求基本都能得到满⾜后，⾼质量的经济需求，以及政治、 ⽂化、社会、⽣态等⽅⾯的需求还没有得到充分满⾜。 ④发展不平衡不充分的问题⽇益凸显。我们的问题是发展不平衡不充分，最突出的是发展存在 的各类短板。尽管我国落后的社会⽣产已经实现质的飞越，社会⽣产能⼒在很多⽅⾯进⼊世界前 列，但是我们的发展问题并没有完全解决，发展的不平衡不充分的问题⽇益凸显。 （3）我国社会主要⽭盾新论断的指导意义 ⼗九⼤报告对社会主要⽭盾作出新的重⼤判断，牢牢把握住了新时代中国的基本国情，是习近 平新时代中国特⾊社会主义思想的重要内容，具有重⼤意义。 ①我国社会主要⽭盾的变化需要我们及时调整⼯作的着⼒点。着⼒解决好发展不平衡不充分问 题，要全⾯提升发展的质量和效益。我国社会主要⽭盾已经发⽣变化，我国经济发展已转向⾼质量 发展阶段，不再是追求⾼速度增长的阶段。这是为了更好贯彻落实新发展理念，提升发展质量和效 益。着⼒解决好发展不平衡不充分问题，要⼤⼒推动⼈的全⾯发展。要坚持以⼈民为中⼼的发展思 想，着眼于⼈民⽇益增长的美好⽣活需要，着眼于促进⼈民素质的提⾼，着眼于改善⼈民⽣活的社 会环境，为⼈的全⾯发展创造良好条件。 ②我国社会主要⽭盾的变化是关系全局的历史性变化，对党和国家⼯作提出了许多新要求。习 近平总书记在参加党的⼗九⼤贵州省代表团讨论时强调，“我们必须按照新时代的要求，完善发展战 略和各项政策，推进和落实各项⼯作。”解决好发展不平衡不充分问题，需要⼤⼒提升发展质量和效 益。尽管经济建设仍是中⼼⼯作，但在新时代更要注重抓全⾯发展，⽽不是单纯的“⽣产⼒”增长。 要深⼊贯彻新发展理念，建设现代化经济体系，努⼒实现更⾼质量、更有效率、更加公平、更可持 续的发展。 ③我国社会主要⽭盾的变化及其引起的⼯作着⼒点调整，对世界形势和格局，也将产⽣积极意 义。随着我国对外开放步伐不断加快，⾼铁的输出、“⼀带⼀路”倡议的实施、亚投⾏的运⾏，已经 对世界产⽣重要影响。作为世界第⼆⼤经济体，我国对全球经济增长贡献率超过百分之三⼗。随着 我国供给侧结构性改⾰深⼊推进，着⼒解决发展不平衡不充分的问题，发展的质量和效益不断提 升，会持续推动全球经济发展⽔平提⾼，带动其他国家地区经济发展和设施完善，推动新型外交关 系建⽴，构建⼈类命运共同体。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "1. 以下材料摘引⾃《中国共产党第⼗九次全国代表⼤会报告》。 材料1：“开放带来进步，封闭必然落后。”“中国⼈民的梦想同各国⼈民的梦想息息相通，实现 中国梦离不开和平的国际环境和稳定的国际秩序。” 材料2：“推动经济全球化，朝着更加开放、包容、普惠、平衡、共赢的⽅向发展。”“各国⼈民 同⼼协⼒，构建⼈类命运共同体。” 材料3：“要尊重世界⽂明多样性，以⽂明交流超越⽂明隔阂、⽂明互鉴超越⽂明冲突、⽂明共 存超越⽂明优越。”“促进和⽽不同、兼收并蓄的⽂明交流。” 运⽤马克思主义哲学原理对以上材料分别进⾏分析。[华南理⼯⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）材料1体现了联系的普遍性原理 ①联系就是事物之间以及事物内部诸要素之间的相互影响、相互制约和相互作⽤的关系。联系 具有普遍性，这主要是因为：任何事物都具有内在的结构性；任何事物都不能孤⽴存在，都同其他 事物处于⼀定的联系之中；整个世界是相互联系的统⼀整体。 ②正因为联系具有普遍性，所以中国离不开世界，中国必须⾛改⾰开放的道路，“开放带来进 步，封闭必然落后。”中国⼈民的利益与世界各国⼈民密切相关，中国的发展需要⼀个稳定和平的国 际⼤环境，因此“中国⼈民的梦想同各国⼈民的梦想息息相通，实现中国梦离不开和平的国际环境和 稳定的国际秩序。” （2）材料2提现了联系的普遍性原理 ①联系具有普遍性，这主要是因为：任何事物都具有内在的结构性；任何事物都不能孤⽴存 在，都同其他事物处于⼀定的联系之中；整个世界是相互联系的统⼀整体。 ②唯物辩证法认为世界上⼀切事物都不是孤⽴存在的，⽽是和周围其他事物相互联系着的，整 个世界就是⼀个普遍联系着的有机整体。唯物辩证法认为联系具有普遍性、客观性、多样性、条件 性、可变性。因此，唯物辩证法主张⽤联系的观点看问题，反对形⽽上学孤⽴的观点。⼈类只有⼀ 个地球，各国共处⼀个世界，要倡导“⼈类命运共同体”意识。⼈类命运共同体即命运共同体，指： 在追求本国利益时兼顾他国合理关切，在谋求本国发展中促进各国共同发展。世界是⼀个普遍联系 的有机整体，没有⼀个事物是孤⽴存在的。世界各国共处⼀个世界，相互依存，树⽴共同体意识， 才能共创美好明天。 （3）材料3提现了⽭盾的同⼀性和⽃争性原理 ①⽭盾的基本属性：对⽴和统⼀。⽭盾的对⽴属性又称⽃争性，⽭盾的统⼀属性又称同⼀性。 a．⽭盾的同⼀性是指⽭盾着的对⽴⾯之间的内在的、不可分割的联系，体现着对⽴⾯之间相互 吸引、相互结合、相互贯通、相互转化的性质、倾向和趋势。 b．⽭盾的⽃争性是指⽭盾着的对⽴⾯之间相互分离、相互排斥、相互限制、相互否定的性质、 倾向和趋势。 c．⽭盾的同⼀性和⽭盾的⽃争性的关系 第⼀，两者是相互联结、相辅相成的，没有⽃争性就没 有同⼀性，没有同⼀性也没有⽃争性，⽃争性寓于同⼀性之中；第⼆，在事物的⽭盾中，⽭盾的⽃ 争性是⽆条件的、绝对的，体现了物质运动的绝对性，⽭盾的同⼀性是有 条件的、相对的，体现了 物质静⽌的相对性。⽭盾的同⼀性和⽃争性既相互区别，又相互联结。 ②⽭盾基本属性在事物发展中的重要作⽤ a．⽭盾双⽅相互依存，使事物保持相对稳定性，为事物的存在和发展提供必要的前提。只有⽭ 盾双⽅相互依存，共处于⼀个统⼀体中，事物才有相对稳定性，才能存在，在此基础上，事物才能 发展。⽭盾双⽅互相吸取有利于⾃⾝的因素⽽得到发展。⽭盾双⽅是相互渗透的，⽭盾双⽅从对⽅ 吸收和利⽤有利于⾃⾝的因素，促进⾃⾝的发展，从⽽推动整体事物的发展。⽭盾的同⼀性规定了 事物向着对⽴⾯转化的基本趋势。发展就是⼀物转化为他物，但这种转化不是任意的，⽽是向⾃⼰ 的对⽴⾯转化。这⼀转化的基本趋势是由⽭盾的同⼀性规定的。 b．在事物量变过程中，⽭盾的⽃争性推动⽭盾双⽅⼒量对⽐和相互关系的变化，为质变做准 备。在⽭盾双⽅相互排斥、相互⽃争的过程中，双⽅的⼒量此消彼长，造成⽭盾双⽅发展的不平 衡，使⼒量对⽐和相互关系发⽣变化，从⽽使事物发⽣量变，为质变创造条件。在事物质变过程 中，⽃争突破事物存在的限度，促成⽭盾的转化，实现事物的质变。当⽭盾双⽅⼒量的消长达到某 ⼀限度时，只有通过⽭盾⽃争才能突破这个限度，使旧的⽭盾统⼀体分解，新的⽭盾统⼀体产⽣， 才有事物的质变。 c．⽭盾同⼀性和⽃争性辩证关系原理对于正确认识和处理社会稳定和改⾰发展的关系具有重要 指导意义。它指导我们⽤深化改⾰、促进发展来维护社会的稳定，⽤社会的稳定为改⾰和发展提供 必要的社会环境。 ⽭盾就是对⽴统⼀，⽭盾具有普遍性，世界是⽭盾的世界，本国利益与他国利益既对⽴又统 ⼀。共同体意识可以让我们更好地理解和处理，不同⽽和，和⽽不同的关系，谋求共同发展。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "2. 材料：1981年党的⼗⼀届六中全会指出，我国社会的主要⽭盾是“⼈民⽇益增长的物质⽂化需要同 落后的社会⽣产之间的⽭盾”。 2017年10⽉18⽇，习近平同志在⼗九⼤报告中强调，我国社会主要⽭盾已经转化为“⼈民⽇益增 长的美好⽣活需要和不平衡不充分的发展之间的⽭盾”。 运⽤马克思主义认识论相关理论，分析我国社会主要⽭盾新论断的指导意义。[杭州电⼦科技⼤ 学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）马克思主义认识论认为，实践决定认识。实践是认识的来源，是认识发展的动⼒。 ①实践是认识的来源。认识的内容是在实践活动的基础上产⽣和发展的。实践的需要决定认识 的产⽣，⼈们改造世界的实践需要产⽣了认识世界的需要。我国对于社会主义⽭盾的认识来源于我 国的实践，⽽不是凭空产⽣的。 ②实践是认识发展的动⼒。实践不断给⼈们提出新的认识课题，并提供解决新课题的经验材 料，不断给⼈们提供⽇益完备的认识⼿段和物质条件，不断推动⼈的认识能⼒的提⾼。实践的需要 是推动认识在深度和⼴度上不断发展之根本。此外，实践是认识发展的动⼒还体现在社会实践不断 为⼈们提供经验和新的观察、研究的物质⼿段、认识⼯具。中国共产党对于我国社会主要⽭盾变化 的认识，是在不断的实践中得出来的，是中国特⾊社会主义实践发展的必然结果。 （2）我国社会主要⽭盾新论断的指导意义 当前，我国国情和社情不断呈现新的变化，在全⾯建成⼩康社会决胜阶段、中国特⾊社会主义 进⼊新时代的关键时期，⾯对全国⼈民的期待，⾯对国际社会的关注，习近平同志在⼗九⼤报告中 对当前我国社会主要⽭盾做出了与时俱进的新表述，指出：“中国特⾊社会主义进⼊新时代，我国社 会主要⽭盾已经转化为⼈民⽇益增长的美好⽣活需要和不平衡不充分的发展之间的⽭盾。”⼗九⼤报 告对社会主要⽭盾作出新的重⼤判断，牢牢把握住了新时代中国的基本国情，是习近平新时代中国 特⾊社会主义思想的重要内容，具有重⼤意义。 ①我国社会主要⽭盾的变化需要我们及时调整⼯作的着⼒点。着⼒解决好发展不平衡不充分问 题，要全⾯提升发展的质量和效益。我国社会主要⽭盾已经发⽣变化，我国经济发展已转向⾼质量 发展阶段，不再是追求⾼速度增长的阶段。这是为了更好贯彻落实新发展理念，提升发展质量和效 益。着⼒解决好发展不平衡不充分问题，要⼤⼒推动⼈的全⾯发展。要坚持以⼈民为中⼼的发展思 想，着眼于⼈民⽇益增长的美好⽣活需要，着眼于促进⼈民素质的提⾼，着眼于改善⼈民⽣活的社 会环境，为⼈的全⾯发展创造良好条件。 ②我国社会主要⽭盾的变化是关系全局的历史性变化，对党和国家⼯作提出了许多新要求。习 近平总书记在参加党的⼗九⼤贵州省代表团讨论时强调，“我们必须按照新时代的要求，完善发展战 略和各项政策，推进和落实各项⼯作。”解决好发展不平衡不充分问题，需要⼤⼒提升发展质量和效 益。尽管经济建设仍是中⼼⼯作，但在新时代更要注重抓全⾯发展，⽽不是单纯的“⽣产⼒”增长。 要深⼊贯彻新发展理念，建设现代化经济体系，努⼒实现更⾼质量、更有效率、更加公平、更可持 续的发展。 ③我国社会主要⽭盾的变化及其引起的⼯作着⼒点调整，对世界形势和格局，也将产⽣积极意 义。随着我国对外开放步伐不断加快，⾼铁的输出、“⼀带⼀路”倡议的实施、亚投⾏的运⾏，已经 对世界产⽣重要影响。作为世界第⼆⼤经济体，我国对全球经济增长贡献率超过百分之三⼗。随着 我国供给侧结构性改⾰深⼊推进，着⼒解决发展不平衡不充分的问题，发展的质量和效益不断提 升，会持续推动全球经济发展⽔平提⾼，带动其他国家地区经济发展和设施完善，推动新型外交关 系建⽴，构建⼈类命运共同体。 第⼆章 实践与认识及其发展规律 ⼀、概念题 （）",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "1. 虚拟实践[杭州电⼦科技⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "虚拟实践是指⼈们运⽤计算机、⽹络和虚拟现实等信息技术在赛伯空间和电脑⽹络空间中有⽬的地 进⾏的能动地改造和探索虚拟客体的⼀切客观活动。通俗地说，虚拟实践是指在虚拟世界⾥所形成 的⼀种前所未有的新的⼈类实践活动形式之⼀，是⼀种超越现实性的创造性思维实践活动。具有交 互性、开放性、间接性等特点。其表现形式为：在互联⽹上进⾏的实践活动。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "2. 实践的中介[杭州电⼦科技⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "实践的中介是指将主体和客体现实地连接起来的中介，这就是各种形式的⼯具、⼿段以及运⽤、操 作这些⼯具、⼿段的程序和⽅法。实践的⼯具、⼿段是适应主体和客体相互作⽤的⽅式和特点⽽产 ⽣、发展起来的。实践活动就是⼀个以主体、中介和客体为基本⾻架的动态的发展系统。其中，实 践的主体是⾃主性和能动性因素，实践的客体是制约性因素，实践的⼯具、⼿段是把主体与客体连 接起来，使⼆者之间的相互作⽤得以实现的条件和中介⽕车、电脑、雷达分别是对⼈的腿、脑、眼 功能的延伸和放⼤。⼆是语⾔符号⼯具系统。正是依靠这些中介系统，实践的主体和客体才能够相 互作⽤。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "3. 理性认识[天津商业⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "理性认识是指主体对于事物的全体、事物的本质和内部联系的认识。理性认识具有间接性和抽象性 的特点，包括概念、判断、推理三种形式。概念是对同类事物的共性和本质属性的概括，是最基本 的理性认识形式。判断是对事物之间的内在联系的反映，在形式上表现为概念与概念之间的联系。 推理是运⽤逻辑⽅法，由事物之间已知的联系推导出未知的联系，在形式上表现为判断与判断之间 的关系。概念、判断和推理不是相互孤⽴的，可以合乎逻辑地有机联系在⼀起，形成完整的体系， 这就是理论。理论是主体通过观念概括地反映和把握客体的系统形式，它把事物的全体、本质和内 部联系在思维中全⾯地再现出来，是理性认识的⾼级形式，正确的理论对实践发挥着重要的指导作 ⽤。理性认识是认识的⾼级阶段，具有抽象性、间接性的特点，它以反映事物的本质为内容，因⽽ 是深刻的。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "4. 思想路线[河北⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "思想路线又称认识路线，是指⼈们的认识所遵循的⽅向、途径、原则和⽅法。⼀个政党的思想路 线，是指这个政党确定⾃⼰的指导思想并⽀配⾃⼰⾏动的认识路线。中国共产党的思想路线是：实 事求是，⼀切从实际出发，理论联系实际，在实践中检验真理和发展真理。这条思想路线是中国共 产党对马克思主义理论发展作出的重⼤贡献，其核⼼是实事求是，即从客观存在着的“实事”中找到 事物运动发展的规律，把事物的客观之“理”转化为⼈的认识之“理”，即真理。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "5. 认识[河北⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "认识的本质是主体在实践基础上对客体的能动反映，认识是主体和客体相互作⽤的过程和结 果。⾸先，实践是认识的基础和来源，认识既不是“⽣⽽知之”、主观⾃⽣，也不是直接来源于客 体，⽽是通过主体能动地改造客体的实践活动中获得。其次，坚持了唯物主义反映论原则，认识是 对客体的反映或摹写，即认识是以客体为原型的，认识⼀定含有反映或摹写客体的。第三，认识对 客体的反映是具有能动性和创造性的特征，包括⼀定的选择性、重构性，⽽不是简单的、直接的摹 写。 在认识活动中反映和创造不可分，反映是有选择有重构的反映，即在创造性过程中实现的。创 造是在反映基础上的有根据的创造，是受反映对象的客观本性制约的。马克思主义哲学对认识本质 的规定与理解，同唯⼼主义观点、不可知论观点、形⽽上学唯物主义观点划清了界限。 ⼆、辨析题 （）",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "1. 如何从真理的⾓度理解“公说公有理，婆说婆有理”？[杭州电⼦科技⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "“公说公有理，婆说婆有理”实质上是对客观真理的否认。真理是标志主观与客观相符合的范 畴，是⼈们对客观事物及其规律的正确认识。如果在认识世界的过程中违背客观实际及其规律，就 会产⽣谬误，在改造世界的活动中就会出现失误。因此，追求真理、坚持真理是⼈类认识和实践活 动必须遵循的基本原则，是由真理的属性和真理的检验标准决定的。 （1）真理的客观性 ①客观性是真理的本质属性，真理客观性的主要依据在于：虽然真理的表现形式是主观的，但 它包含着不以⼈的意志为转移的客观内容。因为真理所反映的对象是客观的，真理最根本的特征是 正确揭⽰客观事物的本质和规律，与客观事物及其发展规律相符合。 ②检验真理的标准——实践也是客观的。 ③真理的⼀元性。真理的客观性决定了真理的⼀元性，就某个特定的认识对象和问题⽽⾔，真 理只有⼀个，即与认识对象的本质和规律相⼀致的认识，它不因主体的认识⾓度和⽅法等⽅⾯的差 异和变化⽽改变。值得注意的是，真理的⼀元性是针对真理的客观内容⽽⾔的，真理是内容上的⼀ 元性与形式上的多样性的统⼀。 （2）分析“公说公有理，婆说婆有理” “公说公有理，婆说婆有理”实质是主张真理因⼈⽽异，真理是多元的，这是唯⼼主义主观真理 论的表现。其错误在于否认了真理的客观性，抹杀了真理和谬误的界限，实际上是取消的真理，因 此“公说公有理，婆说婆有理”是对客观真理的否认，是错误的。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "1. 社会历史与⾃然界有何不同？[北京交通⼤学2007年研]",
		"options": {},
		"answer": "社会历史与⾃然界的不同主要表现在以下⼏个⽅⾯： （1）⾃然规律是⾃然现象固有的、本质的、必然的、稳定的联系。社会规律是通过⼈们的活动 表现出来的社会⽣活过程诸现象间的本质的、必然的、稳定的联系。 （2）⾃然规律是作为⼀种盲⽬的⽆意识的⼒量起作⽤，社会规律则是通过抱有⼀定⽬的和意图 的⼈的有意识的活动实现的。在社会规律中既存在着客观制约主观的关系，又存在着主观制约客观 的关系。 （3）⾃然规律只要具备了同样的客观物质条件就可以以完全相同的形式反复出现。社会规律则 是历史的，在不同的社会、国家、民族以及不同的历史阶段都有不同的表现形式，并且⼈作为历史 主体的能动性和选择性在社会规律的形成和发展中起到⼀定作⽤。⼈需要⾃⼰做出选择，选择的⽅ 向、⽬标和⽅式是否正确，只能由实践来检验。实践是⾃然界和社会历史区分和统⼀的基础。认识 社会规律⽐认识⾃然规律困难得多。社会⽭盾的成熟程度以及⼈们认识的局限性和阶级的局限性也 影响着⼈们对社会规律的认识。⼈们对社会规律的认识是⼀个不断深化的过程，往往要经过反复实 践、反复探索，才能达到正确认识。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "2. 阿尔都塞的“认识论断裂”。[北京⼤学2017年研]",
		"options": {},
		"answer": "在《保卫马克思》⼀书中，阿尔都塞在运⽤结构主义研究⽅法解读马克思⽂本的过程中提出， 马克思前后期思想存在着“质的中断”，也就是存在着“认识论断裂”。由此，阿尔都塞提出了他的“认 识论断裂”观点。 （1）“认识论断裂”观点的基本内容 阿尔都塞以《德意志意识形态》为界，把马克思思想的发展进程拦腰折断，划分为两⼤阶段： 1845年“断裂”前是意识形态阶段，1845年“断裂”后是科学阶段。他认为在1845年以前，⼈道主义尽 管表现形式不同，但都在马克思的思想中占据⽀配地位。在1845年之后，马克思同⼀切把历史和政 治归结为⼈的本质的理论彻底决裂，制定出建⽴在崭新概念基础上的历史理论和政治理论。但是这 个“认识论断裂”不是⼀下⼦完成的，⽽是逐步展开的。所以他根据所谓“认识论断裂”充分展开于 1857年以后的说法，把这⼀过程分为四个阶段：第⼀阶段，1840～1844年，这⼀阶段是马克思思想 的青年时期；第⼆阶段，1845年，这⼀阶段是马克思思想的断裂阶段；第三阶段，1845～1857年， 这⼀阶段是马克思思想的成长阶段；第四阶段，1857～1883年，这⼀阶段是马克思思想的成熟阶 段。 （2）“认识论断裂”观点的评价 ①“认识论断裂”观点的积极评价 a．展⽰了阿尔都塞对马克思主义哲学全新的科学主义解读⽅法，为我们不陷于某种固定的理论 框架、理论范式、理论思路，⽽从不同⾓度理解和诠释马克思主义哲学提供了启⽰，开辟了⼀条新 路径。 b．揭⽰了马克思不同时期著作的不同特点，有助于我们正确地看待马克思本⼈及其思想，杜绝 把马克思神圣化和把马克思主义的思想绝对化、教条化的倾向，对我们正确理解马克思主义具有积 极意义。 c．阐述了马克思前期对⼈道主义的超越和后期对⼈道主义的认同和传承，有助于我们看到马克 思思想发展的连续性，防⽌把马克思思想的发展绝对的割裂开来，⽚⾯的强调前者或者⽚⾯的强调 后者的⼀孔之见。 ②“认识论断裂”观点的消极评价 阿尔都塞“认识论断裂”观点具有⽚⾯性，具体表现在： a．将马克思主义割裂开来，破坏了马克思主义发展的连续性。事实上，马克思的思想发展是前 后相继的，始终遵循着⼀条不断补充、不断创新的发展路径。例如，在青年马克思主义著作中已经 含有了⼈道主义的思想，在成熟时期马克思主义著作中依然存在，并且发展到更⾼的⽔平。 b．将科学与意识形态向对⽴起来，表明他没有认识到马克思主义不仅是⼀种科学，⽽且是⼀种 ⽆产阶级为解放⾃⾝⽽⽃争的意识形态和理论⼯具。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "3. 简述实践在认识中的决定作⽤。[西南科技⼤学2018年研] 相关试题：如何理解实践和认识的辩证关系？[浙江财⼤2021年研]",
		"options": {},
		"answer": "在实践和认识的辩证关系中，实践是认识的基础，实践决定认识。这表现在以下四个⽅⾯： （1）实践是认识的来源 ①实践的需要决定认识的产⽣，也就是说，⼈们改造世界的需要产⽣了认识世界的需要。认识 的内容是在实践活动的基础上产⽣和发展的。 ②实践出真知，⼈类的⼀切认识，⽆论直接经验，还是间接经验，归根结底都是来⾃实践的。 离开实践的认识是不可能产⽣的。⼀切真知都是从直接经验发源的。⼀个⼈的知识，不外直接经验 和间接经验两部分。就知识的本源来说，任何知识都不能离开直接经验。但是，⼀个⼈的多数知识 还是来⾃于间接经验。然⽽，“在我为间接经验者，在⼈则仍为直接经验”。从根本上说，实践是认 识的源头活⽔。要想成就⼀番事业，不仅要努⼒学习，⽽且要潜⼼实践。 （2）实践是认识发展的动⼒ ①实践不断给⼈们提出新的认识课题，并提供解决新课题的新的经验材料。其次，实践的发展 不断给⼈们提供⽇益完备的认识⼿段和物质条件。 ②实践不断推动⼈的认识能⼒的提⾼。实践的需要是推动认识在深度和⼴度上不断发展之根 本。 （3）实践是认识的⽬的 认识的⽬的是把认识应⽤于实践，去指导实践，是为了有效改造世界。认识的根本任务是经过 感性认识上升为理性认识，抓住事物的本质和规律。这是⼈们认识过程的第⼀次飞跃。⽽认识的最 终⽬的是把理性认识应⽤于实践，去指导实践。这是认识过程的第⼆次飞跃。⼈们研究⾃然科学是 为了改造⾃然，研究社会科学是为了解决社会⽣活中的实际问题。如果有了正确的理论，只是把它 空谈⼀阵、束之⾼阁、并不实⾏，那么这种理论再好也是⽆意义的。 （4）实践是检验认识真理性的唯⼀标准 真理不是⾃封的。只有实践是主观见之于客观的活动，它⼀⽅⾯受主观认识的指导，联系着主 观认识，另⼀⽅⾯它又改造和变⾰客观对象，联系着客观事物。这样，在实践过程中主观认识同客 观事物就有了联系的桥梁，⼈们就能够把主观认识同客观事物加以⽐较，可以⽤实践的客观结果来 检验认识是否符合客观实际。⼀般来说，以⼀种主观认识为指导在实践中改造客观事物，能够达到 预期⽬的，那就证明这种认识是正确的，否则就是错误的。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "4. 如何理解社会⽣活本质上是实践的？[⼭东师范⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "从实践出发去理解社会⽣活的本质，是马克思主义世界观的重要组成部分。社会⽣活的实践性 主要体现为三个⽅⾯：实践是社会关系形成的基础；实践形成了社会⽣活的基本领域；实践构成了 社会发展的动⼒。 （1）实践是社会关系形成的基础 实践⾸先是物质⽣产实践，是⼈以⾃⾝的活动调整和控制⼈与⾃然之间物质变换的过程。在这 个过程中，⼈们不仅同⾃然界发⽣联系，⽽且⼈与⼈之间也必然要结成⼀定的关系。⼈与⾃然的关 系和⼈与⼈的关系相互制约，共⽣于物质⽣产实践中。⼈与其意识的关系也⽣成于实践活动中。实 践内在地包含着三重关系，即⼈与⾃然的关系、⼈与⼈的关系以及⼈与意识的关系，⽽这些关系又 构成了基本的社会关系，即物质的社会关系和思想的社会关系。实践以浓缩的形式包含着全部社会 关系，成为社会关系的发源地。 （2）实践形成了社会⽣活的基本领域 ⼈们通过实践改造⾃然、改造社会和改造⼈⾃⾝，形成了社会⽣活的基本领域，即社会的物质 ⽣活、政治⽣活和精神⽣活领域。在整个社会⽣活过程中，物质⽣产实践具有基础和决定作⽤。实 践有三种基本形式：变⾰⾃然的⽣产实践、处理⼈与⼈关系即改造社会的实践以及科学实验。这三 种实践既相互区别又相互作⽤，并对象化为社会的基本结构，即社会的经济结构、政治结构和观念 结构。 （3）实践构成了社会发展的动⼒ ⼈们⾃⼰创造⾃⼰的历史，⾸先是通过物质⽣产，所以说是社会发展的根本动⼒。当⼈类进⼊ 阶级社会后，社会基本⽭盾集中地表现为阶级⽃争，阶级⽃争就成为阶级社会发展的直接动⼒；有 阶级⽃争就可能爆发社会⾰命，社会⾰命和改⾰是推动社会变迁和进步的重要⼒量；科学技术是推 动社会发展的重要杠杆；历史主体是推动社会发展的决定⼒量。社会发展中的动⼒只能存在于⼈的 实践活动中，物质⽣产实践构成了社会发展的根本动⼒，⽣产⼒是社会发展的最终决定⼒量，⽽⽣ 产⼒就是⼈们的实践能⼒的结果。社会发展不过是⼈的实践活动在时间和空间中展开的过程。社会 历史的变迁和进步是⼈们改造社会的实践活动的实际体现。可见，实践是社会发展的动⼒之源。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "5. 简述价值评价及其特点。[天津商业⼤学2021年研]",
		"options": {},
		"answer": "价值评价即价值认识或称为评价性认识，它是主体对客体可能具有的价值和实践改造客体后的 意义、成果等进⾏的评价。是把主体⾃⾝需要的内在尺度引进认识中，对主客体之间的价值关系做 出的评判。评价也是⼀种反映活动，但它与认知活动在反映的对象、形式和⽬的等⽅⾯都有着质的 区别。价值评价的基本特点为： （1）评价以主客体的价值关系为认识对象 评价并不是⼀种主观随意性的认识活动，⽽是具有客观性的认识活动。只有正确地反映了价值 关系的评价才是正确的评价。实践是检验评价结果的标准。⼀般说来，由于评价性的认识与知识性 的认识⼀样，它们都是由⼈们指导实践改造客观世界的需要⽽产⽣的，都是为实践取得成功服务 的。成功的实践既表明知识性的认识是正确的，同时也表明评价性的认识是正确的，表明评价正确 地反映了客体对于主体的价值关系。 （2）评价结果与评价主体直接相关 认知活动着眼于客体的属性、结构、本质和规律，以客体的物的尺度为标准，寻求事实性的认 识，通过对象“是什么”“怎么样”的形式来表达。⽽评价着眼于主客体之间的效⽤关系，以主体需要 的内在尺度为标准，寻求应然性的认识，往往以对象“有何⽤”“应怎样”的形式来表达。 （3）评价结果的正确与否依赖于对客体状况和主体需要的认识 在现实⽣活中由于价值评价的主体是具体的，可以是个⼈、群体或⼈类，⽽这些不同的主体在 需要或要求⽅⾯往往存在着差异或⽭盾，这就决定了不同主体对同⼀个事物的价值评价也常常会产 ⽣差异或⽭盾。对于任何价值评价的主体⽽⾔，其价值评价的结果只有与⼈民、⼈类整体的要求或 利益相⼀致，才是正确的价值评价。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "6. 如何理解真理的客观性？[赣南师范⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "真理是标志主观与客观相符合的范畴，是⼈们对客观事物及其规律的正确认识。真理具有客观 性，凡真理都是客观真理。真理的客观性原理是唯物主义从物到感觉和思想的认识路线在真理问题 上的贯彻。它坚持世界的物质统⼀性原则和唯物主义反映论的⽴场，强调⼈们的思维能够认识现实 世界，能够在关于现实世界的表象和概念中正确地反映现实，与客观对象符合、⼀致，从⽽把握真 理。 （1）真理具有客观性的原因 ①真理的内容是客观的。真理作为⼀种主观的思想形式，是把不依赖于⼈⽽存在的外部客观世 界作为认识对象的。真理最根本的特征就在于对客观事物的本质和规律的正确揭⽰，就在于与客观 事物的本质和规律的⼀致性。 ②检验真理的标准也是客观的。实践是检验真理的唯⼀标准，凡是能够经得起实践的检验、得 到实践的证实、主观同客观相符合的认识就是真理。 （2）真理具有客观性是真理上的唯物论 真理的客观性原理，是唯物主义认识论即反映论的⼀般原理在真理问题上的贯彻。唯物主义之 所以承认真理是客观的，是因为它坚持物质第⼀性、意识第⼆性，意识是对物质的反映这个最基本 的哲学前提。从这⼀前提出发，就必须承认认识的内容是来⾃客观世界的，是能够和客观相符合、 相⼀致的。承认了这⼀点，也就等于承认了客观真理。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "7. 为什么说实践的观点是马克思主义⾸要和基本的观点？[桂林理⼯⼤学2017年研]",
		"options": {},
		"answer": "实践观是马克思主义哲学的⾸要的、基本的观点，马克思主义哲学的整个理论体系就是建⽴在 实践观的基⽯之上的。有了科学的实践观才能形成马克思主义哲学的世界观、认识论、价值观、⽅ 法论。马克思主义哲学所具有的唯物、辩证、发展的种种理论性质，马克思主义哲学在哲学史上实 现的诸如唯物论和辩证法的统⼀、⾃然观和历史观的统⼀、世界观和⽅法论的统⼀、真理观和价值 观的统⼀等种种⾰命变⾰，都导源于实践的观点，导源于对实践的科学理解。 （1）实践的特点 ①直接现实性 实践是改造世界的客观物质活动，实践的直接现实性也就是实践活动的客观实在性：构成实践 活动的诸要素都是可感知的客观实在。实践的⽔平、⼴度、深度和发展过程，都受着客观条件的制 约和客观规律的⽀配。实践能够引起客观世界的某种变化，可以把⼈脑中观念的存在变为现实的存 在，给⼈们提供现实的成果，同⼈的主观认识活动区别开来。 ②⾃觉能动性 ⼈的实践活动是⼀种有意识、有⽬的的活动。表现在： ①在改造⾃然获取物质⽣活资料的实践中，⼈创造出⾃然中原来没有的新物质⽣活资料； ②在改造社会的过程中，⼈创造出新的社会结构和社会关系。 ③社会历史性 实践从⼀开始就是社会性的活动。实践的社会性表现在实践是⽣活在⼀定的社会关系中的现实 的⼈的社会性活动。个⼈的实践离不开全社会共同的协作；同时，⼈的实践还受到历史条件的制 约，具有历史性。在不同的历史时期，实践主体的能⼒、实践⼿段达到的程度和⽔平，以及实践活 动的范围、规模和⽅式等都各不相同，因此，实践是不断发展着的、世代延续的历史活动。实践的 社会性决定了它的历史性。 （2）实践决定认识 ①实践是认识的来源。认识的内容是在实践活动的基础上产⽣和发展的。认识是⼈们在实践中 借助⼀定的⼯具作为⼿段，使客观对象发⽣某种改变⽽获得的。⼀切真知都是从直接经验发源的。 ②实践是认识发展的动⼒。认识产⽣于实践的需要，实践的发展为⼈们提供⽇益完备的认识⼯ 具，这些⼯具延伸了⼈类的认识器官，促使⼈类认识的发展。实践的需要是推动认识在深度和⼴度 上不断发展之根本。另外，实践锻炼和提⾼了⼈的认识能⼒。实践改造了⼈的主观世界，锻炼和提 ⾼了⼈的认识能⼒。 ③实践是认识的⽬的。认识从实践中来，最终还要到实践中去（指导实践）。认识本⾝不是⽬ 的，改造世界是认识的⽬的和归宿。 ④实践是检验认识真理性的唯⼀标准。要检验⼀种认识是否正确反映了客观事物，需要联结主 观与客观的实践来检验。通过实践，⼈们把指导⾃⼰实践的认识和实践所产⽣的结果加以对照，从 ⽽检验认识是否正确地反映了客观事物。 （3）认识对实践具有反作⽤ ①认识的本质是主体在实践基础上对客体的能动反映。认识会随着实践的发展不断深化发展和 推移。对事物的认识必然经历⼀个不知到知，由知之不多到知之较多；由感性认识到理性认识的过 程，坚持了这⼀点就坚持了认识论上的辩证法。 ②把实践的观点引⼊认识论。实践的观点是马克思主义最根本的观点。实践是认识的基础。即 实践是认识的来源、认识发展的动⼒、检验认识真理性的唯⼀标准、认识的⽬的和归宿。认识对实 践具有指导作⽤。正确的认识能促进实践的发展、错误的认识阻碍实践的发展。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "8. 简答实事求是思想路线的科学内涵。[宁夏⼤学2017年研]",
		"options": {},
		"answer": "党的实事求是思想路线的基本内容包括： （1）⼀切从实际出发 “⼀切从实际出发”，就是“看问题不要从抽象的定义出发，⽽要从客观存在的事实出发，从分析 这些事实中找出⽅针、政策、办法来。”在当代中国，坚持⼀切从实际出发，就是要坚持以我国改⾰ 开放和现代化建设的实际问题，以我们正在做的事情为中⼼，着眼于马克思主义理论的运⽤，着眼 于对实际问题的理论思考，着眼于新的实践和新的发展。⼀切从实际出发，其中最⼤的实际就是我 国⽬前正处于并将长期处于社会主义初级阶段。⼀切从实际出发，必须要做到主观承认并尊重客 观、全⾯地看问题、发展地看问题、从现象到本质。 （2）理论联系实际 “理论联系实际”，就是善于应⽤马克思主义的⽴场、观点和⽅法，从对中国历史和现实实际的 认真研究中，对各⽅⾯做出合乎中国需要的理论创造。理论联系实际，要求我们既重视理论的指导 作⽤，吃透理论，又重视实践对理论的基础作⽤，搞清实际，从⽽把对实际的感性认识，上升到对 其本质的理性把握，找出其中的规律。在当代中国的改⾰开放实践中，既要做到看准了的就⼤胆地 试、⼤胆地闯，又要做到在这⼀过程中不断地总结经验，对的就坚持，不对的赶快改。⽽看准问题 和正确总结经验，都需要有科学理论作指导。 （3）实事求是 “实事求是”，是党的思想路线的实质和核⼼。就是从客观实际出发，按照事物的本来⾯貌认识 事物把握事物，做到主观和客观、理论与实践的统⼀。⼀切从实际出发，是实事求是思想路线的前 提和基础；理论联系实际，是实事求是思想路线的根本途径和⽅法；在实践中检验真理和发展真 理，是实事求是思想路线的验证条件和⽬的。实事求是还内在地包含解放思想、与时俱进、求真务 实等内容；⽽要做到实事求是，必须坚持解放思想、与时俱进、求真务实。 （4）在实践中检验真理和发展真理 “在实践中检验真理和发展真理”，就是依客观上社会实践的结果如何判定认识或理论是否是真 理，⽽不是依主观上觉得如何⽽定。实践是检验真理的唯⼀标准，也是检验党的路线、⽅针、政策 是否正确的唯⼀标准。马克思主义理论的⼀个重要特征是实践性，这⼀特征赋予了它根据新的实践 不断丰富和发展⾃⼰的内在动⼒，使其在实践的基础上不断丰富和发展。当原有理论中的某些结论 同新的实践产⽣⽭盾的时候，就不能固守原先的某些结论，⽽应该敢于抛弃不合时宜的旧观念，以 实践的发展来推进理论的发展。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "1. 运⽤认识与实践、社会存在与社会意识辩证关系原理，阐述“习近平新时代中国特⾊社会主义思 想”的形成、发展及其伟⼤作⽤。[华南理⼯⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）认识与实践、社会存在与社会意识辩证关系原理 ①认识与实践的辩证关系 在实践和认识的辩证关系中，马克思主义哲学⾸先强调实践是认识的基础，实践对认识的决定 作⽤。实践与认识的辩证运动的规律为： a．认识是⼀个反复循环和⽆限发展的过程，这个过程既是认识在实践基础上沿着科学性⽅向不 断深化发展的过程，也是实践在认识的指导下沿着合理性⽅向不断深⼊推进的过程。这个过程既不 是封闭式的循环，也不是直线式的发展，⽽是⼀个波浪式前进和螺旋式上升的过程。 b．在实践和认识的辩证运动中，主观必须统⼀于客观，认识必须统⼀于实践，是具体的历史的 统⼀。具体的统⼀，是指主观认识要与⼀定时间、地点、条件下的客观实践相符合，它是具体的， ⽽不是抽象的。历史的统⼀，是说主观认识要同特定历史发展阶段的客观实践相符合。 ②社会存在与社会意识的辩证关系 a．社会存在决定社会意识。社会存在是社会意识内容的客观来源，社会意识是社会物质⽣活过 程及其条件的主观反映社会意识根源于社会存在，是对以实践为基础的不断变化发展的现实世界的 反映。 b．社会意识的相对独⽴性。这主要表现在：社会意识与社会存在发展的不完全同步性和不平衡 性；社会意识内部各种形式之间的相互影响及各⾃具有的历史继承性；社会意识对社会存在能动的 反作⽤。 （2）“习近平新时代中国特⾊社会主义思想”的形成、发展及其伟⼤作⽤ ①“习近平新时代中国特⾊社会主义思想”的形成和发展 实践是认识的来源，是认识发展的动⼒。社会存在决定社会意识。习近平新时代中国特⾊社会 主义思想的产⽣是由于我国发展所处的历史⽅位已经发⽣了重⼤变化，需要新的重⼤理论创新和思 想指导。在推进中国特⾊社会主义的伟⼤历史进程中，以习近平同志为核⼼的党中央继承发展中国 共产党⼈关于时代问题的基本战略思想，准确把握当今世界和我国发展⼤势，科学判断时代条件的 发展变化，直⾯我国对外开放中的突出⽭盾和问题，创造性地提出了体现时代潮流、引领时代前进 的新思想新战略，集中体现了我们党对经济社会发展规律认识的深化和重⼤理论创新。 a．从国内来看，经过40多年改⾰开放的努⼒奋⽃，我国实现了由解决温饱到总体上达到⼩康的 历史性跨越，我国经济规模居全球第⼆，双向投资跻⾝世界前列，中国蕴涵着巨⼤的发展潜⼒和发 展空间。但是，改⾰逐渐进⼊深⽔区，有许多难啃的硬⾻头，要增强改⾰意识，提⾼改⾰⾏动能 ⼒，围绕破解经济社会发展突出问题的体制机制障碍，应以⾼⽔平开放推动全⾯深化改⾰的进程。 随着我国经济进⼊全⾯增速换挡，动⼒转换的经济发展新常态，加快转变经济发展⽅式和提⾼发展 质量和效益的任务更加紧迫。 b．从国际上看，世界多极化、经济全球化、⽂化多样化、社会信息化深⼊发展，全球治理体系 深刻变⾰，国际经济合作和竞争格局深刻变化。随着世界经济在深度调整中曲折复苏，新⼀轮科技 ⾰命和产业变⾰蓄势待发，全球性问题相互交织，新旧⽭盾相互叠加，世界经济、政治、社会等领 域的不稳定不确定因素明显增多，世界格局正处在⼀个加快演变的历史进程之中，但和平发展、合 作共赢仍是时代潮流。在国际经济⼤调整的关键时期，各个国家之间既需要共同携⼿应对和解决经 济全球化过程中遇到的各种问题和挑战，同时又⾯临着各国之间抢占经济制⾼点，谋求国际制度性 话语权的激烈竞争。 ②“习近平新时代中国特⾊社会主义思想”的伟⼤作⽤ 实践决定认识，但认识对实践具有能动的反作⽤。习近平新时代中国特⾊社会主义思想的产⽣ 必将对中国特⾊社会主义的实践产⽣重⼤的推动作⽤。社会意识具有相独⽴性，习近平新时代中国 特⾊社会主义思想作为⼀种社会意识，将对我国社会产⽣巨⼤的影响。 a．从马克思主义发展史的向度来说，习近平新时代中国特⾊社会主义思想开辟了马克思主义中 国化的新境界。习近平总书记在⼗九⼤报告中指出，“新时代中国特⾊社会主义思想，是对马克思列 宁主义、⽑泽东思想、邓⼩平理论、‘三个代表’重要思想、科学发展观的继承和发展，是马克思主义 中国化最新成果，是党和⼈民实践经验和集体智慧的结晶，是中国特⾊社会主义理论体系的重要组 成部分”。习近平新时代中国特⾊社会主义思想以全新的视野深化了对共产党执政规律、社会主义建 设规律、⼈类社会发展规律的认识，开辟了马克思主义中国化的新境界。 b．从中华民族复兴史的向度来说，习近平新时代中国特⾊社会主义思想是全党全国⼈民为实现 中华民族伟⼤复兴⽽奋⽃的⾏动指南。过去的五年，我们党以巨⼤的政治勇⽓和强烈的责任担当， 提出⼀系列新理念新思想新战略，出台⼀系列重⼤⽅针政策，推出⼀系列重⼤举措，推进⼀系列重 ⼤⼯作，解决了许多长期想解决⽽没有解决的难题，办成了许多过去想办⽽没有办成的⼤事，推动 党和国家事业发⽣历史性变⾰，改⾰开放和社会主义现代化建设取得历史性成就。取得这些历史性 成就，最重要、最关键的就在于以习近平同志为核⼼的党中央的坚强领导，就在于习近平新时代中 国特⾊社会主义思想的科学指导。 c．从⼈类⽂明进步史的向度来看，习近平新时代中国特⾊社会主义思想为解决⼈类⾯临的共同 难题贡献了中国智慧，提供了中国⽅案。天下意识、⼈类情怀是中华民族的独特智慧。习近平总书 记在⼗九⼤报告中指出，“中国共产党是为中国⼈民谋幸福的政党，也是为⼈类进步事业⽽奋⽃的政 党。中国共产党始终把为⼈类作出新的更⼤的贡献作为⾃⼰的使命”。世界那么⼤，问题那么多，在 世界经济复苏乏⼒、全球治理不畅、贸易保护主义抬头的情境下，“中国不能缺席”。在国际社会期 待听到中国声⾳、看到中国⽅案的关键时刻，习近平新时代中国特⾊社会主义思想为解决⼈类⾯临 的共同难题贡献了中国智慧，提供了中国⽅案。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "2. 如何理解真理与价值、科学精神与⼈⽂精神之间的辩证关系？[杭州电⼦科技⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）真理与价值的内涵 ①真理。真理是标志主观与客观相符合的范畴，是⼈们对客观事物及其规律的正确认识。真理 具有客观性、绝对性和相对性的特点。 ②价值。价值是揭⽰客体满⾜主体需要或主体需要被客体满⾜程度的关系范畴，它表现了客体 的特定属性对于主体需要的意义。构成价值的要素有：主体的需要和利益、客体的属性和性能。价 值具有主体性、客观性、多维性和社会历史性四个基本特性 （2）真理与价值的辩证关系 ⼈类在认识世界和改造世界的过程中既要追求真理，又要创造和实现价值，真理原则和价值原 则是⼈类活动的两个普遍原则，⼆者既有区别又辩证统⼀，成为⼈类活动必须遵循的准则。真理和 价值在实践中的辩证统⼀关系表现在： ①真理原则和价值原则的区别和差异体现在： a．真理原则侧重于客体尺度或外在尺度，强调按客体的本性和规律去⾏动，避免主观随意性； ⽽价值原则侧重于主体尺度或内在尺度，强调根据主体的利益和需要⾏动，不做徒劳⽆益和有害⽣ 存与发展的事情。 b．真理原则是⼈类活动的条件性原则，表明⼈的活动中的客观制约性，⼈们对客观真理的认识 和掌握受客观条件与实践⽔平的制约；价值原则是⼈类活动的⽬的性原则，表明⼈的活动中的主观 意图和⽬的。 c．真理原则是⼈类活动的统⼀性原则，任何活动都必须服从客观规律，否则就会在实践中失 败。价值原则是⼈类活动中的多样化原则，价值主体及其需要是多样的、变化的，价值⽬标和价值 关系也是多样的、变化的，不是单⼀的、固定不变的。 真理原则和价值原则之间的区别和差异会给⼈类追求真理和创造价值的活动带来⽭盾，⽽这种 ⽭盾的解决又会推动⼈类认识世界和改造世界能⼒的发展。 ②真理原则和价值原则从根本上又是统⼀的，主要体现在： a．真理和价值相互贯通。真理和价值互为前提，追求真理是为了创造价值，⾸先要解决认识活 动有⽆价值的问题，避免研究毫⽆价值的东西。创造价值又必须以掌握真理为前提，以对客观对象 的真理性认识为基础，否则就不能形成正确的价值⽬标，不会有成功的实践。 b．真理和价值在发展中相互引导。⼀⽅⾯，真理的发现和运⽤必然创造新的价值。真理的发展 影响价值发展的⽅向和程度，引导⼈们提出新的价值追求，⼈们获得的真理越多，提出的价值⽬标 就会越多。价值的实现有赖于对相关真理的把握，真理的发展⽔平制约着价值实现的程度。另⼀⽅ ⾯，价值⽬标的确⽴引导⼈们加强科学研究，以便更好地认识和掌握真理，价值追求的指向规定真 理探索的指向，价值在实践中被实现的状况也影响检验真理的过程。 c．真理原则与价值原则都体现了主观与客观相符合的原则，也就是实事求是的原则。实践既是 检验真理的标准，也是检验价值的标准，⽽且是真理和价值统⼀的标准。任何成功的实践都必须既 遵循真理原则，又符合价值原则，并将⼆者有机地统⼀起来，真理和价值统⼀于实践活动之中。实 践总是具体的、历史的，真理和价值的统⼀也是具体的、历史的。 （3）科学精神与⼈⽂精神之间的辩证关系 坚持真理尺度和价值尺度的辩证统⼀，要求在实践中必须坚持和弘扬科学精神和⼈⽂精神。 ①科学精神要求必须坚持以科学的实事求是精神去认识世界和改造世界，在认识和实践活动 中，必须如实地、准确地按照客观事物的本来⾯⽬去揭⽰其本质和规律，把追求真实、反对虚假看 做是进⾏科学认识和实践活动的基本品格；要求必须崇尚理性思维，以清醒的、严谨的、合乎逻辑 的思想从事科学认识和理论创造，进⼀步指导实践活动。 ②⼈⽂精神要求把⼈民的利益和⼈的发展看做是⼀切认识和实践活动的出发点，贯彻“以⼈为 本”的原则，从⼈民群众的利益和发展要求出发，把美好的追求作为认识和实践活动的重要⽬标，坚 持既崇尚理性，又调动情感、意志等⾮理性因素和精神体验来展⽰和表现⼈的本质和⼈的追求；要 求时刻以符合⼈民的利益和发展要求的价值标准审视⼀切思想和⾏动的合理性。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "3. 为什么说真理是客观的、绝对的又是相对的？把握这⼀观点对于我们坚持和发展马克思主义有什 么重要意义？[天津商业⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "真理是标志主观与客观相符合的范畴，是⼈们对客观事物及其规律的正确认识。 （1）真理的客观性、绝对性和相对性 ①真理的客观性 真理的客观性原理是唯物主义从物到感觉和思想的认识路线在真理问题上的贯彻。它坚持世界 的物质统⼀性原则和唯物主义反映论的⽴场，强调⼈们的思维能够认识现实世界，能够在关于现实 世界的表象和概念中正确地反映现实，与客观对象符合、⼀致，从⽽把握真理。坚持真理的客观性 原则，既要避免把真理内容的客观性等同于客观对象的实在性的机械论，又要反对否认客观真理的 唯⼼主义主观真理论。 ②真理的绝对性和相对性 真理是⼀个过程。任何真理都是绝对性和相对性的统⼀，⼆者相互联系、不可分割。 a．真理的绝对性是指真理主客观统⼀的确定性和发展的⽆限性。它有两个⽅⾯的含义： 第⼀，任何真理都标志着主观与客观之间的符合，都包含着不依赖于⼈和意识的客观内容，都 同谬误有原则的界限。这⼀点是绝对的、⽆条件的。在这个意义上，承认了真理的客观性也就是承 认了真理的绝对性。 第⼆，世界是可知的，⼈类的认识能⼒有⽆限发展的可能性，能够正确认识⽆限发展着的物质 世界，认识每⼀次进步，都是对⽆限发展着的物质世界的接近，这⼀点也是绝对的、⽆条件的。在 这个意义上，承认世界的可知性，就承认了真理的绝对性。 b．真理的相对性或相对真理是指真理的条件性、有限性。它具有两个⽅⾯的含义： 第⼀，客观世界是⽆限的，⼈类对事物的客观过程及其发展规律的认识受⼈类实践⽔平和认识 能⼒的制约，只能是对⽆限的物质世界的某⼀⽅⾯、某⼀层次及其发展的某⼀阶段、某⼀环节的认 识，因此，真理所反映的对象的⼴度是有条件的、有限的。 第⼆，真理对特定事物或对象反映的深度也是有条件的、有限的，只是对该对象⼀定⽅⾯、⼀ 定程度、⼀定层次的正确反映，在认识的深刻程度和精确程度上都是有限的或者是近似性的，对认 识对象的反映只能是相对正确的。 c．在绝对的总的宇宙发展过程中，各个具体过程的发展都是相对的，真理是⼈们对于宇宙⼀定 发展阶段的具体过程的认识，因此具有相对性。 （2）真理的客观性、绝对性和相对性对于坚持和发展马克思主义的重要意义 马克思主义作为客观真理，是绝对性和相对性的统⼀。马克思主义正确地反映了⼈类社会发展 的规律，是经过长期⾰命、建设和改⾰的实践所证明了的真理，因⽽具有绝对性的⼀⾯。但是，马 克思主义并没有穷尽对⼀切事物及其规律的认识，仍然需要随着社会实践的发展⽽发展，因⽽又具 有相对性的⼀⾯。正因为马克思主义具有绝对性，所以我们必须坚持以马克思主义为指导思想；也 因为它具有相对性，所以我们必须在实践中丰富和发展马克思主义。既坚持又发展，才是对待马克 思主义的正确态度。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "1. 选取你印象深刻的2008年汶川地震资料，⽤马克思主义基本原理进⾏分析。[中国传媒⼤学2009年 研]",
		"options": {},
		"answer": "2008年5⽉12⽇汶川⼤地震是⼀个中国⼈民将永远铭记的⽇⼦。⾯对⽆情的现实，举国垂泪。发 ⽣在抗震救灾过程中的感⼈事迹和灾难压顶不能屈的坚强精神，却永久地留在了我们⼼中。在灾后 救援和重建中，国家的反应速度和及时有效、又快又好的⼯作，给我们留下了深刻的印象。对于这 些，可以⽤马克思主义基本原理来解释： （1）物质的客观存在性。⾃然界是客观的，是先于⼈类和⼈类社会⽽存在的，它的存在和发展 不以⼈的意志为转移，⼈不能任意改变、创造或消灭⾃然规律。这次汶川⼤地震的产⽣源于地球板 块的运动，是⾃然界⾃⾝发展的结果，⽆法避免，只能尽最⼤努⼒减⼩这次⾃然灾害带来的损失。 （2）事物的普遍联系性。世界万物都不是孤⽴存在的，它们的运动是有规律可循——有的⼈类 已完全掌握，有的还没有掌握或还没有完全掌握。我们必须尊重其客观规律。譬如：地震来临之 前，动物的异常反应。但是，规律具有客观性并不是说⼈们在客观规律⾯前是完全⽆能为⼒，⼈们 可以通过⾃觉的活动能够认识规律和利⽤规律。发挥主观能动性妥善安排灾后救援和重建⼯作。温 总理的“天灾不由⼈，抗灾不由天”这句话就是这次抗震救灾的最好写照。 （3）⽭盾具有普遍性。⽭盾⽆处不在，⽆时不有。这要求我们敢于要正视⽭盾，⾯对⽭盾，并 找到正确的⽅法解决它。地震发⽣后，全国各族⼈民没有沉浸在痛苦之中。国家领导⼈第⼀时间赶 赴灾区，全社会⾃发组织参与到救援⼯作中。诸如此类的做法使⼈员伤亡和财产损失降到最⼩。我 国的救灾⼯作取得了全世界的普遍赞扬。 （4）⽭盾具有特殊性。⽭盾具有特殊性要求我们遇到具体问题具体分析。由于各地灾区的受灾 程度不同，特别是学校受损遇难⽐较严重。针对这⼀具体情况，我们的救援⼈员采取了不同的救援 ⽅案，与时间抢⽣命，⼒争在72⼩时的黄⾦时间⾥抢救最多的⽣命。 （5）⽭盾的两点论、重点论。在地震发⽣后的72⼩时⾥，⼀切都以抢救⼈的性命为⾸要任务。 72⼩时之后，主要任务转为灾后防疫。再之后长期的⼯作重点就是灾后重建⼯作。 第三章 ⼈类社会及其发展规律 ⼀、概念题 （）",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "1. 社会意识的相对独⽴性[天津商业⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "社会意识的相对独⽴性是指在社会存在和社会意识的辩证关系中，社会意识具有相对独⽴性的特 点。社会意识是社会⽣活的精神⽅⾯，是社会存在的反映。社会意识的相对独⽴性体现在：①社会 意识与社会存在发展的不完全同步性和不平衡性。②社会意识发展⽔平同社会经济发展⽔平的不平 衡性。③社会意识发展具有历史继承性。④社会意识的各种形式之间是相互作⽤、相互影响的。⑤ 社会意识对社会存在能动的反作⽤。这是社会意识相对独⽴性的突出表现。社会意识的能动作⽤是 通过指导⼈们的实践活动实现的。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "2. 阶级[天津商业⼤学2021、2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "阶级是指在⼈类社会发展的⼀定阶段上，因经济关系特别是对⽣产资料的占有关系⽽形成的社会政 治共同体。阶级的产⽣、存在和发展是同经济发展过程联系在⼀起的。本质上是与特定的⽣产关系 相联系的、在经济上不同地位的社会集团或⼈群的共同体。有了阶级就会产⽣阶级⽭盾，国家是阶 级⽭盾不可调和的产物，其实质是⼀个阶级统治另⼀个阶级的⼯具。 ⼆、简答题 （）",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "1. 哲学的社会功能是什么？[河北⼤学2017年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）哲学真正的社会功能应在于对现有的⼀切进⾏毫不留情地批判。这种批判的主要⽬的在 于，防⽌⼈们在现存社会组织满满灌输给它的成员的观念和⾏为⽅式中迷失⽅向。它是⼀种知性的 和实践的努⼒，它反对不加反思⽽纯粹习惯地接受主流观念、⾏为⽅式和社会关系，哲学批判作为 ⼀种努⼒，就是要让社会⽣活的⽅⽅⾯⾯取得和谐，让社会⽣活与时代的⼀般观念和⽬标取得⼀ 致，把现象和本质区分开来，对事物的基础加以研究，即真正对事物有所认识。 （2）哲学及哲学界可以对现代社会的时代诊断多出独特的理解。因为从18世纪晚期开始，现代 性话语主要表现为理性在哲学层⾯上的⾃我批判；其次，哲学可以更好和总体性建⽴联系，并⽤不 同的语⾔提供具体的解释；再者，哲学可以接⼿规范的共同⽣活，特别是公正的政治公共⽣活的基 本问题。哲学思想的公共功能尤其需要在制度上保障思想⾃由和交往⾃由。相反民主话语离不开理 性这样⼀个公共守护神的警醒和⼲预。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "2. 简述唯⼼史观的主要缺陷。[天津商业⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）唯⼼史观的根源 ①社会根源。社会发展⽔平低下、发展速度迟缓是唯⼼史观的社会根源。 ②阶级根源。剥削阶级控制上层建筑、意识形态是唯⼼史观的阶级根源。 ③认识论根源。社会历史及其规律的特殊性、复杂性是唯⼼史观的认识论根源。 （2）唯⼼史观的内容 唯⼼史观是从社会意识决定社会存在的前提出发，把社会历史看成是精神发展史。唯⼼史观主 要表现为唯意志论和宿命论两种形式。 ①唯意志论认为，⼈的主观意志是整个世界、从⽽也是社会历史的本体或本质，个别⼈物可以 左右历史的发展，“伟⼈”“英雄⼈物”的思想动机是社会历史发展的根本动⼒。 ②宿命论认为，⼈的命运和社会变化受某种神秘⼒量的⽀配，⼈的活动没有任何⾃由和主动 性，⼀切听从命运的⽀配。这两种观点对⼈们的历史活动都是有害的。 （3）唯⼼史观的主要缺陷 ①唯⼼史观只看到了导致社会历史运动的精神动因，把社会历史活动当事⼈的⽬的、动机、意 志等社会意识当成社会历史运动变化的决定⼒量，⽽没有进⼀步考究思想动机背后的物质动因和经 济根源，根本不懂得社会历史的客观规律，根本不懂得⼈民群众在社会历史发展中的决定作⽤。 ②否认历史规律的客观性，否认⼈民群众的历史主体地位。把社会历史归结为意识史，⽆视物 质⽣产活动，颠倒社会存在和社会意识的真实关系。认为只有帝王将相、英雄豪杰等少数杰出⼈物 才是历史的主宰。抹杀历史发展的客观规律。它把历史看成是由少数杰出⼈物创造的，⽆视或否认 ⼴⼤⼈民群众创造历史的决定作⽤。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "3. 简述社会形态更替的必然性与⼈们的历史选择性。[扬州⼤学2021年研] 相关试题：简述社会形态更替的⼀般规律及特殊形式。[华南理⼯⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "社会形态是社会发展的不同阶段、形式和类型的具体体现，是⼀定历史时代社会整体性特征的 反映。⼈类社会的历史就是社会形态更替的历史，体现了⼈类社会由低级向⾼级发展的规律。 （1）社会形态更替的统⼀性和多样性 ①统⼀性：社会形态发展的纵向统⼀性，是指各个国家和⽒族的历史，⼀般都应从低级到⾼级 依次历经原始社会、奴⾪社会、封建社会、资本主义社会、共产主义社会五种社会形态。 ②多样性：就某⼀国家或民族的社会发展的历程⽽⾔，情况会发⽣不同，体现了社会形态更替 形式的多样性。 （2）社会形态更替的必然性与⼈们的历史选择性 ①社会形态更替的必然性与⼈们历史选择性的区别： a．社会形态更替的客观必然性，主要是指社会形态依次更替的过程和规律是客观的，其发展的 基本趋势是确定不移的。社会形态更替归根结底是社会基本⽭盾运动的结果，它的发展是⼀个⾃然 历史过程，不同社会现象中的重复性和常规性，即规律性。社会基本⽭盾运动的规律性，从根本上 规定了社会形态更的客观必然性。 b．⼈们历史选择性是指历史主体在社会发展中的能动性和选择性。它是在既定的历史条件下对 社会⽣活未来发展的多种可能的⽅向、⽬标、⽅式的选择，主体的利益和需要是选择的内在根据， 选择的⽅向、⽬标和⽅式是否正确只能由实践来检验。 ②社会形态更替的规律也是⼈们⾃⼰的社会⾏动的规律，⼈们对于某种社会形态的历史选择性 包含三层意思： a．社会发展的客观必然性造成了⼀定历史阶段社会发展的基本趋势，为⼈们的历史选择提供了 基础、范围和可能性空间。 b．社会形态更替的过程也是⼀个合⽬的性与合规律性相统⼀的过程。⼈是社会实践的主体。在 社会发展过程中，⼈们的历史选择活动总要受到⾃⼰⽬的的驱使和制约；⼈们的历史选择活动只有 符合社会发展规律才能实现。这就决定了在社会形态更替过程中历史主体的选择性活动，必然是⼀ 个合⽬的性与合规律性相统⼀的过程。 c．⼈们的历史选择性，归根结底是⼈民群众的选择性。⼈们对于社会形态的历史选择，最终取 决于⼈民群众的根本利益、根本意愿以及对社会发展规律的把握和顺应程度。⼈民群众对于社会形 态的历史选择，正是在遵循社会发展客观规律的基础上，通过参与社会变⾰实现的。 （3）社会形态更替的前进性与曲折性 ①社会形态更替的前进性是指五种社会形态由低级向⾼级依次演进的前进的、上升的基本趋 势。 ②社会形态更替的曲折性是指由较低的社会形态向较⾼的社会形态转变的过程不是⼀帆风顺 的，要经过曲折和反复才能实现。 ③社会形态更替的前进性与曲折性是辩证统⼀的，使每⼀社会形态都表现为对前⼀社会形态的 “扬弃”，成为联系与发展的环节，使整个社会形态更替过程呈现为螺旋式上升、波浪式前进的发展 过程。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "4. 简述上层建筑对经济基础的反作⽤。[天津商业⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）经济基础与上层建筑的含义 ①经济基础是指同物质⽣产⼒⼀定发展阶段相适应的⽣产关系的总和，⼀般是指⼀定历史阶段 上占统治地位的⽣产关系各⽅⾯的总和。理解经济基础的内涵要把握两点： a．经济基础包括⽣产资料所有制形式、不同的社会集团在⽣产中的地位和相互关系、产品分配 ⽅式三个⽅⾯的内容。 b．现实社会中的⽣产关系是复杂的，在⼀定社会内部往往存在着多种时代、多种社会形态的⽣ 产关系，⼀种⽣产关系也往往跨越⼀定时代和社会形态，分别以萌芽状态、成熟状态和残余状态存 在于依次出现的社会形态中。多种同时并存和相互影响的⽣产关系并不占有同样的地位、发挥同样 的作⽤，只有其中占统治地位、发挥主导作⽤的⽣产关系决定经济基础的性质。经济基础尤其是⽣ 产资料所有制形式对⼀定社会形态的性质具有决定作⽤，因⽽马克思、列宁经常在同⼀意义上使⽤ “社会形态”与“经济的社会形态”两个范畴。 ②上层建筑是建⽴在⼀定的社会经济基础之上并为其服务的政治、法律、道德、宗教、艺术、 哲学等思想观点，以及与之相适应的政治法律制度和设施的复杂体系。上层建筑是社会形态不可分 割的组成部分，由观念上层建筑和政治上层建筑两部分构成。 a．观念上层建筑即社会的意识形态，包括体现统治阶级意志的政治、法律、道德、艺术、宗 教、哲学等思想观点和体系。 b．政治上层建筑即社会的政治形态，包括政治法律制度以及与之相关的国家政权机构、政党、 军队、警察、法庭、监狱等政治组织和设施。在整个上层建筑中，政治上层建筑居主导地位，国家 政权是核⼼。 （2）上层建筑对经济基础的反作⽤ 上层建筑对经济基础具有反作⽤。上层建筑对经济基础的反作⽤主要表现在积极地为⾃⼰的经 济基础服务。统治阶级总是利⽤和依靠⾃⼰在政治上、思想上的统治地位，通过国家政权和意识形 态的⼒量，排除异⼰势⼒及其思想，⼒图将社会特别是经济关系控制在“秩序”的范围之内，维护⾃ ⼰在经济基础上的统治地位和根本利益。上层建筑这种反作⽤的后果可能有两种： ①当它为适合⽣产⼒发展要求的经济基础服务时，就成为推动社会发展的进步⼒量； ②当它为落后的经济基础服务时，就成为阻碍社会发展的消极⼒量。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "5. 怎样理解⼈民群众在创造历史过程中的决定作⽤？[赣南师范⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "⼈民群众是社会历史的主体，是历史的创造者。这是马克思主义最基本的观点之⼀。唯物史观 把现实的⼈及其活动作为社会历史存在和发展的前提，现实的⼈即从事实践活动的、处于⼀定社会 关系中的⼈，物质资料⽣产活动是第⼀个历史活动，是⼈类最基本的实践活动和存在⽅式。现实的 ⼈不是孤⽴的个体，⽽是由处于社会关系之中的⽆数个体构成的整体即⼈民群众，⼈民群众是⼀个 具体的历史的范畴，是指占社会⼈⼜中⼤多数的⼀切对社会历史发展起推动作⽤的⼈。在社会历史 发展过程中，⼈民群众起着决定性的作⽤。⼈民群众是社会历史实践的主体，在创造历史中起决定 性的作⽤。这主要表现在： （1）⼈民群众是社会物质财富的创造者 ⼈类社会赖以存在和发展的基础是物质资料的⽣产⽅式。包括劳动知识分⼦在内的⼈民群众是 物质资料⽣产活动的主体，是⽣产⼒的体现者，创造了⼈类⽣存所必需的⽣活资料和从事政治⽂化 等活动所需的物质前提，推动社会⽣产⼒不断发展。随着⽣产过程的现代化和劳动形式的变化，知 识分⼦的科学技术活动⽇益成为创造社会物质财富的不可缺少的条件，从事科学技术⼯作的⼴⼤知 识分⼦在推动社会⽣产⼒进步、创造社会物质财富的过程中所起的作⽤⽇益突出。 （2）⼈民群众是社会精神财富的创造者 劳动⼈民通过物质⽣产实践为创造精神财富提供了必要的物质条件和设施。⼈民群众的⽣活、 实践活动是⼀切精神财富和⽂化艺术产品形成和发展的源泉。⼈民群众还直接参加了社会精神财富 的创造，从中产⽣了许多伟⼤的科学家、思想家和艺术家。 （3）⼈民群众是社会变⾰的决定⼒量 ⼈民群众在创造社会财富的同时，也创造并改造着社会关系。⽣产关系的变⾰和社会形态的更 替不会随⽣产⼒的发展⾃发地完成，必须通过⼈民群众的⾰命实践才能实现。尤其在社会形态更替 过程中，⼈民群众是社会⾰命的主⼒军，对社会变⾰起决定作⽤。“⼈民，只有⼈民，才是创造世界 历史的动⼒。”",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "6. 为什么说物质⽣产⽅式是社会存在和发展的决定⼒量？[杭州电⼦科技⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "物质⽣产⽅式是社会存在和发展的基础及决定⼒量，原因主要有： （1）物质资料的⽣产⽅式是⼈类社会赖以存在和发展的物质基础，是⼈类其他⼀切活动的⾸要 前提。 ⼈们为了能够创造历史，必须能够⽣活，为了⽣活，⾸先就需要⾐、⾷、住及其他东西。因 此，⼈类历史的第⼀个历史活动就是⽣产满⾜这些需要的物质资料本⾝。任何⼀个民族，如果停⽌ ⽣产劳动，不⽤说⼀年，就是⼏个星期，也要灭亡。这是⼀个简单的事实和起码的真理。发现并承 认这⼀真理，是历史观的⼀个伟⼤⾰命。 （2）物质资料的⽣产⽅式决定着社会的结构、性质和⾯貌。 有什么样的⽣产⽅式便有什么样的社会形态。⼑耕⽕种和农耕⽣活和机械化的农耕⽣活决定了 农村的不同的⽣产⽅式和⽣产⾯貌，⽽机械化⼤⽣产也使得城市化的进程加快，同时也迅速改变着 乡村的⽣存形态。马克思说：“⼿推磨产⽣的是封建主为⾸的社会，蒸汽磨产⽣的是⼯业资本家为⾸ 的社会。” （3）物质资料的⽣产⽅式发展变化决定整个社会历史的发展变化和社会形态更替。 在物质资料的⽣产⽅式中，⽣产⼒是最活跃、最能动的因素，它总是要向前发展的，⽽⽣产关 系则是相对稳定的。随着⽣产⼒的发展，原有的⽣产关系便由⽣产⼒发展的形式变成⽣产⼒发展的 桎梏，由适合⽣产⼒的发展变成阻碍⽣产⼒的发展。只有变⾰⽣产关系，才能解放和发展⽣产⼒。 随着⽣产关系（即经济基础）的变⾰，全部的、庞⼤的上层建筑也会或迟或早地发展变⾰，从⽽引 起社会形态的更替。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "7. 社会发展的根本动⼒是什么？[⼭东师范⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "社会发展的根本动⼒是社会基本⽭盾。⼈类社会的基本⽭盾运动是社会发展的根本动⼒。 （1）整个社会的基本⽭盾运动是从⽣产⼒发展到⽣产⼒解放的循环，就是⽣产⼒—⽣产关系 （经济基础）—上层建筑的层层决定作⽤和层层反作⽤，由适合到不适合，经过⽭盾解决达到新的 适合，循环往复不断前进。 （2）⽣产⼒是社会进步的根本内容，是衡量社会进步的根本尺度。⼈类社会是在⽣产⼒与⽣产 关系的⽭盾运动中前进的。⽣产⼒和⽣产关系的⽭盾、经济基础和上层建筑的⽭盾。这两对基本⽭ 盾存在于⼀切社会形态之中，规定社会的性质和基本结构，贯穿于⼈类社会发展的始终，推动着⼈ 类社会由低级向⾼级发展。两对基本⽭盾包含着3个要素，即⽣产⼒、⽣产关系（经济基础）和上层 建筑。它们之间相互联结、相互制约、相互作⽤着。⽣产⼒决定⽣产关系，⽣产关系反作⽤于⽣产 ⼒；经济基础决定上层建筑，上层建筑反作⽤于经济基础。这种层层决定和层层反作⽤的关系，构 成了以⽣产⼒发展为最终动因的整个社会基本⽭盾的辩证运动，体现了⼈类社会发展的最⼀般规 律。马克思对⽣产⼒和⽣产关系、经济基础和上层建筑的⽭盾运动的⼀般过程，作过经典式的表 述。列宁继承和发挥了马克思的思想。 （3）社会基本⽭盾是社会发展的根本动⼒，是历史唯物主义的⼀个新的重要范畴，它对⼈们从 总体上考察社会历史，全⾯地把握整个社会的基本⾯貌及其发展变化的基本线索，有着重要的指导 意义。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "8. 如何理解⼈类社会历史的发展是合规律性与合⽬的性的统⼀？[桂林理⼯⼤学2017年研]",
		"options": {},
		"answer": "合规律性，是指导实践的认识必须符合客观规律，达到对客观事物的真理性认识；合⽬的性， 是指实践及其结果必须符合主体⾃⾝的需要、利益等价值追求。⼈类社会历史的发展是合规律性与 合⽬的性的统⼀，主要体现为： （1）五种社会形态依次更替的过程和规律是客观的，其发展的基本趋势是确定的、必然的。 （2）社会形态更替的规律是⼈类社会活动的规律，是在⼈类的实践活动中形成的，⼀定的历史 主体的能动性、选择性和⽬的性也会对社会形态发展规律的实现产⽣影响，但⼈们的历史选择的基 础、范围和可能性空间都是由社会形态发展的客观必然趋势决定的。 （3）尽管⼀定社会形态发展进程的每个参与者都有⾃觉的⽬的性，但⼤多数情况下许多⼈的预 期⽬的是相互⼲扰、彼此冲突的，这些⽬的或者缺乏实现的可能性，或者缺乏实现的⼿段，⾏动的 实际后果与预期的⽬的并不完全⼀致。 （4）尽管⼈们通过追求⾃⼰预期⽬的的活动创造他们的历史，但社会发展不是由任何个⼈的意 志决定的，⽽是由⽆数主客观因素相互作⽤形成的合⼒决定的。 （5）⼈民群众才是真正的历史主体，社会形态发展的合⽬的性最终体现为⼈民的意志和选择， ⼈民群众在遵循社会发展客观规律的基础上，通过参与社会实践实现社会形态的变⾰。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "9. 如何评价历史⼈物在社会发展中的作⽤？[河北⼤学2018年研] 相关试题：历史⼈物在社会发展中的作⽤是什么？[浙江财⼤2021年研]",
		"options": {},
		"answer": "社会发展是⼀个⾃然历史过程，是作为历史主体的⼈民群众的认识活动和实践活动的发展过 程，任何个⼈或历史⼈物的作⽤都应当放到这⼀过程中加以考察。 （1）历史⼈物是在社会发展过程中产⽣过重⼤作⽤的个⼈，按其发挥作⽤的性质，可分为杰出 ⼈物和反⾯⼈物。 历史⼈物对历史事件具有深刻影响，甚⾄有时能够决定个别历史事件，使历史过程发⽣某种重 ⼤变化。任何历史⼈物的出现都体现了必然性与偶然性的统⼀，归根到底是由社会历史发展的基本 进程和趋势决定的，历史⼈物在历史上发挥的作⽤要受到社会发展客观规律的制约，他们的思想和 ⾏为只有符合社会发展规律和⼈民群众的意愿，才能起到推动社会前进的积极作⽤。 （2）杰出⼈物的历史作⽤ ①在阶级社会⾥，杰出⼈物是⼀定阶级的代表，他们是从属于⼀定阶级的，他们的历史作⽤同 他们所代表的那个阶级的历史作⽤是分不开的。因此，必须对杰出⼈物作阶级分析。 ②杰出⼈物的出现及其历史作⽤，都既有必然性，又有偶然性。因此，必须⽤必然性和偶然性 辩证统⼀的观点分析杰出⼈物的历史作⽤。 ③任何杰出⼈物都既有巨⼤的历史功绩，也会有这样那样的缺点错误，对他们的历史作⽤要作 全⾯的分析与评价，既不要肯定⼀切，也不要否定⼀切。 （2）辩证地理解个⼈的历史作⽤ ①任何历史⼈物的出现都体现了必然性与偶然性的统⼀。时势造英雄，杰出⼈物的出现具有必 然性。 ②历史⼈物的作⽤要受到社会发展客观规律等的制约。 ③只有顺应历史发展的要求和⼈民群众的意愿，历史⼈物才能起到推动社会前进的积极作⽤。 （3）评价个⼈的历史作⽤ 评价历史⼈物时应该坚持历史分析⽅法和阶级分析⽅法： ①评价历史⼈物时⼀定要把⼈物放在他所处的历史条件下来进⾏，决不能脱离当时的社会现 实。 ②⼀般来讲，历史⼈物是⽣活在阶级社会之中的，因此，对历史⼈物还应进⾏科学的阶级性的 分析。这就要求评价历史⼈物时，既要看历史⼈物的出⾝，更要看历史⼈物是为哪个阶级服务的， 对哪个阶级有利，同时还应注意历史⼈物的杂性，绝不能简单化。 ③评价历史⼈物要⽤⽭盾的眼光看待历史⼈物，要重视必然性和偶然性之间的关系等。评价历 史⼈物应注意其个性特点，如品质、⽓节、修养、性格等。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "10. 简述⼈民的历史选择性？[河北⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "社会形态更替的规律也是⼈们⾃⼰的社会⾏动的规律。⼈们历史选择性是指历史主体在社会发 展中的能动性和选择性。它是在既定的历史条件下对社会⽣活未来发展的多种可能的⽅向、⽬标、 ⽅式的选择，主体的利益和需要是选择的内在根据，选择的⽅向、⽬标和⽅式是否正确只能由实践 来检验。⼈们的历史选择性包含三层意思： （1）社会发展的客观必然性造成了⼀定历史阶段社会发展的基本趋势，为⼈们的历史选择提供 了基础、范围和可能性空间。 （2）社会形态更替的过程也是⼀个合⽬的性与合规律性相统⼀的过程。⼈是社会实践的主体。 在社会发展过程中，⼈们的历史选择活动总要受到⾃⼰⽬的的驱使和制约；⼈们的历史选择活动只 有符合社会发展规律才能实现。这就决定了在社会形态更替过程中历史主体的选择性活动，必然是 ⼀个合⽬的性与合规律性相统⼀的过程。 （3）⼈们的历史选择性，归根结底是⼈民群众的选择性。⼈们对于社会形态的历史选择，最终 取决于⼈民群众的根本利益、根本意愿以及对社会发展规律的把握和顺应程度。⼈民群众对于社会 形态的历史选择，正是在遵循社会发展客观规律的基础上，通过参与社会变⾰实现的。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "1. ⽤事物发展的前进性与曲折性原理，说明我国全⾯建成⼩康社会的艰巨性。[青岛⼤学2017年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）事物发展的前进性与曲折性原理 ①事物的发展是前进性和曲折性的统⼀，这是否定之否定规律的根本内容。事物发展的总⽅ 向、总趋势是前进上升的。事物发展的过程是辩证的否定过程。事物发展过程中的每⼀次否定都是 ⼀次扬弃，它不仅舍弃了以前发展阶段中过时的消极的东西，⽽且保留和发展了其中积极的成果。 每⼀次辩证否定，不仅把事物推向更⾼阶段，⽽且为事物的进⼀步发展开辟了道路。 ②事物发展的道路又是迂回曲折的。事物发展的形式有起有伏，⽃争的过程有反有复。事物发 展的曲折性是由于⽭盾双⽅经过两次否定造成的。同时，也是由于事物⽭盾双⽅⼒量对⽐和相互消 长的不平衡性，以及⽭盾⽃争所处的条件变化和复杂性所决定的。 ③否定之否定规律的原理对于正确认识事物发展的曲折性和前进性，具有重要的指导意义。按 照否定之否定规律办事，要求采取科学分析的态度对待⼀切事物，反对肯定⼀切和否定⼀切的形⽽ 上学否定观。 （2）我国全⾯建成⼩康社会的艰巨性 事物的发展是前进性与曲折性的统⼀，因此要⽤发展的观点看问题。实现⼩康社会的历程是前 进的，但是我们也应该看到，在向⼩康社会奋进的过程中，在社会主义建设上是有困难有阻碍的， 是艰巨的，因此我们应该⽤发展的观点看问题，在⾯对困难阻碍时我们应该坚持不懈，积极⾯对努 ⼒克服，要坚信全⾯建设⼩康社会的光明前途。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "2. 根据中国建⽴社会主义制度的事实，说明社会发展的客观必然性与⼈们的历史选择性的统⼀。[赣 南师范⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "社会形态发展的统⼀性与多样性，根源于社会发展的客观必然性与⼈们的历史选择性相统⼀过 程。 （1）社会形态更替的必然性与⼈们历史选择性的区别。 ①社会形态更替的客观必然性，主要是指社会形态依次更替的过程和规律是客观的，其发展的 基本趋势是确定不移的。社会形态更替归根结底是社会基本⽭盾运动的结果，它的发展是⼀个⾃然 历史过程，不同社会现象中的重复性和常规性，即规律性。 ②社会基本⽭盾运动的规律性，从根本上规定了社会形态更替的客观必然性。⼈们历史选择性 是指历史主体在社会发展中的能动性和选择性。它是在既定的历史条件下对社会⽣活未来发展的多 种可能的⽅向、⽬标、⽅式的选择，主体的利益和需要是选择的内在根据，选择的⽅向、⽬标和⽅ 式是否正确只能由实践来检验。 （2）社会形态更替的必然性与⼈们历史选择性的联系。社会形态更替的规律，也是⼈们⾃⼰的 社会⾏动的规律。规律的客观性并不否定⼈们历史活动的能动性，并不排斥⼈们在遵循社会发展规 律的基础上，对于某种社会形态的历史选择性。 ①社会发展的客观必然性造成了⼀定历史阶段社会发展的基本趋势，为⼈们的历史选择提供了 基础、范围和可能性空间。 ②社会形态更替的过程也是⼀个合⽬的性与合规律性相统⼀的过程。⼈是社会实践的主体。在 社会发展过程中，⼈们的历史选择活动总要受到⾃⼰⽬的的驱使和制约；⼈们的历史选择活动只有 符合社会发展规律才能实现。这就决定了在社会形态更替过程中历史主体的选择性活动，必然是⼀ 个合⽬的性与合规律性相统⼀的过程。 ③⼈们的历史选择性，归根结底是⼈民群众的选择性。⼈们对于社会形态的历史选择，最终取 决于⼈民群众的根本利益、根本意愿以及对社会发展规律的把握和顺应程度。⼈民群众对于社会形 态的历史选择，正是在遵循社会发展客观规律的基础上，通过参与社会变⾰实现的。 （3）中国社会主义制度的建⽴，充分说明了社会发展的客观必然性与⼈们的历史选择性的统 ⼀。⾸先，中国社会主义制度的建⽴，是社会基本⽭盾运动的结果。在旧中国，社会基本⽭盾达到 了极其尖锐的程度，⽣产关系严重阻碍着⽣产⼒的发展，上层建筑严重阻碍着经济基础的变⾰。中 国共产党领导中国⼈民进⾏⾰命，推翻帝国主义、封建主义和官僚资本主义在中国的统治，建⽴起 社会主义制度，体现了社会发展的客观必然性。其次，中国社会主义制度的建⽴，是中国共产党和 中国⼈民正确选择的结果。在20世纪40年代末，在中国进⾏着社会主义和资本主义两种前途和两种 命运的⼤决战。以国民党反动派为代表的⼤地主、⼤资产阶级，妄图在中国发展资本主义，⽽中国 共产党和中国⼈民则选择了社会主义道路，并且取得了胜利。中国社会主义制度的建⽴，又体现了 主体选择的作⽤。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "3. 运⽤群众史观的基本原理阐释为什么必须坚持以⼈民群众为中⼼的发展思想？[西南科技⼤学2018 年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）群众史观的基本原理 群众史观认为历史的创造者不是个别英雄，⽽是⼈民群众。⼈民群众是社会历史的主体，是历 史的创造者。这是马克思主义最基本的观点之⼀。⼈民群众是⼀个历史范畴。唯物史观把现实的⼈ 及其活动作为社会历史存在和发展的前提，现实的⼈即从事实践活动的、处于⼀定社会关系中的 ⼈，物质资料⽣产活动是第⼀个历史活动，是⼈类最基本的实践活动和存在⽅式。现实的⼈不是孤 ⽴的个体，⽽是由处于社会关系之中的⽆数个体构成的整体即⼈民群众，⼈民群众是⼀个具体的历 史的范畴，是指占社会⼈⼜中⼤多数的⼀切对社会历史发展起推动作⽤的⼈。在社会历史发展过程 中，⼈民群众起着决定性作⽤。 在社会历史发展过程中，⼈民群众起着决定性的作⽤。这主要表现在： ①⼈民群众是社会物质财富的创造者。⼈类社会赖以存在和发展的基础是物质资料的⽣产⽅ 式。包括劳动知识分⼦在内的⼈民群众是物质资料⽣产活动的主体，是⽣产⼒的体现者，创造了⼈ 类⽣存所必需的⽣活资料和从事政治⽂化等活动所需的物质前提，推动社会⽣产⼒不断发展。随着 ⽣产过程的现代化和劳动形式的变化，知识分⼦的科学技术活动⽇益成为创造社会物质财富的不可 缺少的条件，从事科学技术⼯作的⼴⼤知识分⼦在推动社会⽣产⼒进步、创造社会物质财富的过程 中所起的作⽤⽇益突出 ②⼈民群众是社会精神财富的创造者。劳动⼈民通过物质⽣产实践为创造精神财富提供了必要 的物质条件和设施。⼈民群众的⽣活、实践活动是⼀切精神财富和⽂化艺术产品形成和发展的源 泉。⼈民群众还直接参加了社会精神财富的创造，从中产⽣了许多伟⼤的科学家、思想家和艺术 家。 ③⼈民群众是社会变⾰的决定⼒量。⼈民群众在创造社会财富的同时，也创造并改造着社会关 系。⽣产关系的变⾰和社会形态的更替不会随⽣产⼒的发展⾃发地完成，必须通过⼈民群众的⾰命 实践才能实现。尤其在社会形态更替过程中，⼈民群众是社会⾰命的主⼒军，对社会变⾰起决定作 ⽤。 （2）坚持以⼈民群众为中⼼的发展思想的原因 党的⼗九⼤报告指出，必须坚持以⼈民为中⼼的发展思想，不断促进⼈的全⾯发展、全体⼈民 共同富裕。深⼊理解和切实践⾏以⼈民为中⼼的发展思想，对于准确把握和全⾯贯彻习近平新时代 中国特⾊社会主义思想，推动我国经济社会持续健康发展，如期实现“两个⼀百年”奋⽃⽬标，都具 有重要意义。 ①以⼈民为中⼼的发展思想是坚持⼈民主体地位这⼀根本原则在发展理论上的创造性运⽤，是 对中国特⾊社会主义建设过程中经济社会发展的根本⽬的、动⼒、趋向等问题的科学回答。 以⼈民为中⼼的发展思想内涵⼗分丰富。具体包括： a．发展为了⼈民，这是对发展⽬的问题的回答。发展为了⼈民，就是把增进⼈民福祉、提⾼⼈ 民⽣活⽔平和质量、促进⼈的全⾯发展作为根本出发点和落脚点，就是把实现好、维护好、发展好 最⼴⼤⼈民根本利益作为发展的根本⽬的。 b．发展依靠⼈民，这是在发展动⼒问题上的主张。发展依靠⼈民，就是把⼈民作为发展的⼒量 源泉，充分尊重⼈民主体地位，充分尊重⼈民所表达的意愿、所创造的经验、所拥有的权利、所发 挥的作⽤，充分尊重⼈民群众⾸创精神。⾃觉拜⼈民为师，向能者求教、向智者问策，不断从⼈民 群众中汲取智慧和⼒量。 c．发展成果由⼈民共享，这是对发展趋向问题的阐释。发展成果由⼈民共享，就是使发展的成 果惠及全体⼈民，逐步实现共同富裕。 ②以⼈民为中⼼的发展思想体现了对共产党执政规律、社会主义建设规律、⼈类社会发展规律 的深刻认识和⾃觉运⽤。 a．创造性运⽤唯物史观。以⼈民为中⼼的发展思想把唯物史观运⽤于观察当代中国的发展形 势、破解当代中国的发展难题，对当代中国发展的⽬的、动⼒和趋向进⾏思考，得出发展为了⼈ 民、发展依靠⼈民、发展成果由⼈民共享的结论。 b．⽣动诠释党的根本宗旨。党的根本宗旨是全⼼全意为⼈民服务。这⼀根本宗旨决定了党是最 ⼴⼤⼈民根本利益的忠实代表者和坚定维护者，党的⼀切⼯作都必须以最⼴⼤⼈民根本利益为最⾼ 标准。以⼈民为中⼼的发展思想既是党的根本宗旨的必然要求，也是党的根本宗旨的深刻体现。坚 持党的根本宗旨，就要做到不断为⼴⼤⼈民谋利益、使发展成果更多更公平惠及全体⼈民。 c．丰富和发展中国特⾊社会主义理论体系。坚持以⼈民为中⼼的发展思想，就是要从⼈民群众 的根本利益出发谋发展、促发展，不断满⾜⼈民群众⽇益增长的美好⽣活需要，努⼒促进⼈的全⾯ 发展。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "4. 试论述在实践活动中如何遵循真理尺度与价值尺度的统⼀。[桂林理⼯⼤学2017年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）真理尺度和价值尺度的内涵 ①实践的真理尺度是指⼈们在实践中所必须遵循的、反映了实践对象的客观规律和本质的真 理。只有按照真理办事，才能在实践中取得成功。 ②实践的价值尺度是指⼈们在实践中所必须遵循的以满⾜⼈们需要为内容的特定的价值⽬标。 （2）遵循真理尺度和价值尺度在实践中的辩证统⼀关系 ①任何实践活动都是上述真理尺度和价值尺度的统⼀，是合规律性和合⽬的性的统⼀。 ②真理尺度和价值尺度是对⽴统⼀的辩证关系。⼆者之间相辅相成，互相依赖，互相依存。真 理尺度和价值尺度是相互区别、相互对⽴的。 a．价值尺度必须以真理为前提。脱离了真理尺度，价值尺度就偏离了合理的、正确的轨道。 b．⼈类⾃⾝需要的内在尺度，推动着⼈们不断发现新的真理。科学发明、技术创新、经典思想 理论的形成，都是⼈类为了实现更美好的⽣活⽽进⾏的社会实践。脱离了价值尺度，真理就缺失了 主体意义。 ③新时代中国特⾊社会主义的伟⼤实践，充分体现了真理尺度与价值尺度的辩证统⼀。坚持真 理尺度和价值尺度的辩证统⼀，要求我们在实践中必须坚持和弘扬科学精神和⼈⽂精神。 ④真理和价值在实践和认识活动中是相互制约、相互引导、相互促进的。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "5. 运⽤经济基础和上层建筑的⽭盾运动及其规律的原理阐释为什么“改⾰只有进⾏时，没有完成 时”？[扬州⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）经济基础与上层建筑的⽭盾运动及其规律 ①经济基础与上层建筑的含义 a．经济基础是指由社会⼀定发展阶段的⽣产⼒所决定的⽣产关系的总和，包括⽣产资料所有制 形式、不同的社会集团在⽣产中的地位和相互关系、产品分配⽅式三个⽅⾯的内容。 b．上层建筑是建⽴在⼀定经济基础之上的意识形态以及相应的政治法律制度和设施。上层建筑 是社会形态不可分割的组成部分，由观念上层建筑和政治上层建筑两部分构成，观念上层建筑即社 会的意识形态，包括体现统治阶级意志的政治、法律、道德、艺术、宗教、哲学等思想观点和体 系。政治上层建筑即社会的政治形态，包括政治法律制度以及与之相关的国家政权机构、政党、军 队、警察、法庭、监狱等政治组织和设施。在整个上层建筑中，政治上层建筑居主导地位，国家政 权是核⼼。 ②上层建筑⼀定要适合经济基础状况的规律 经济基础与上层建筑是辩证统⼀的。上层建筑适应经济基础的规律是⼈类社会发展的另⼀基本 规律，包括经济基础决定上层建筑、上层建筑反作⽤于经济基础、经济基础与上层建筑之间的⽭盾 运动三⽅⾯基本内容。 a．经济基础决定上层建筑 经济基础决定上层建筑的产⽣。经济基础是上层建筑赖以产⽣、存在和发展的物质基础，任何 上层建筑归根到底都是适应经济基础的需要⽽产⽣的，⼀切上层建筑现象都可以直接或间接地从经 济基础中找到根源。经济基础的性质决定上层建筑的性质。经济基础的变更必然引起上层建筑的变 ⾰，并决定其变⾰的⽅向。 b．上层建筑对经济基础具有反作⽤ 上层建筑是经济基础得以巩固和发展的不可缺少的政治思想条件，上层建筑⼀经形成和确⽴， 就对经济基础产⽣巨⼤的反作⽤，集中表现在反映并服务于⾃⼰的经济基础，维护经济基础的统治 地位和根本利益。上层建筑反作⽤的性质、表现形式和效果都是由其服务的经济基础决定的，当它 为适合⽣产⼒发展要求的经济基础服务时，就会成为推动社会发展的积极进步⼒量；反之，当它维 护不适应⽣产⼒发展要求的经济基础时，就会成为阻碍社会发展的消极⼒量。 c．经济基础与上层建筑的相互作⽤构成⼆者的⽭盾运动 济基础与上层建筑之间的相互作⽤形成社会形态的⽭盾运动，体现了经济基础与上层建筑之间 内在的、本质的、必然的联系，即上层建筑适应经济基础状况的规律。当⼀定社会的经济基础适应 ⽣产⼒发展要求时，上层建筑与经济基础之间也基本适应，促进经济基础的巩固和发展，从⽽推动 社会进步。这种基本适应的状况之中也存在⽭盾，即上层建筑中有不完善的地⽅或者上层建筑不能 及时反映和适应经济基础的变化，需要采取适当措施加以完善和改进，以充分发挥上层建筑对经济 基础的积极作⽤。这种经济基础和上层建筑之间基本适应情况下的⽭盾可以在社会形态内部解决。 d．上层建筑⼀定要适合经济基础状况的规律 经济基础与上层建筑之间这种由基本适应到基本不适应，再到基本适应的过程是⼀个循环往 复、不断发展的辩证过程，每⼀次循环都把⼈类社会形态推进到更⾼的阶段。上层建筑的反作⽤也 必须取决于和服从于经济基础的性质和客观要求，⽽不允许上层建筑脱离经济基础的发展状况和⽔ 平。 （2）解释“改⾰只有进⾏时，没有完成时” “改⾰只有进⾏时，没有完成时”的原因在于，经济基础决定上层建筑，上层建筑⼀定要适合经 济基础状况。由于时代是在不断发展的，经济也随着科技的进步⽽不断发展，时刻处于进步变化之 中，那么上层建筑也必须随着经济基础的变化⽽变化，因此对上层建筑的改⾰没有完成时。 ①从历史的⾓度来看，社会的发展需要不断克服⾃⾝存在的各种⽭盾。⼈类历史上曾经出现的 各种变法改⾰，⽆论是中国的商鞅变法、王安⽯变法还是国外的宗教改⾰、罗斯福新政，其本质都 是为了缓和、化解社会⽭盾，引导社会继续前进。⼈类社会是永不停歇地向前发展的，作为解决社 会⽭盾重要⼿段的改⾰理应永⽆⽌息。 ②从实践的⾓度来讲，社会主义中国并不是完美⽆瑕、没有任何⽭盾冲突的“地上天国”，⽽是 仍处在并将长期处在社会主义初级阶段的国家，⼈民内部的各种⽭盾，⽣产关系与⽣产⼒、上层建 筑与经济基础不相适应等⽭盾还⼀定程度存在，这需要我们在实践中不断摸索，运⽤改⾰化解阻碍 社会发展的⽭盾，为中国的发展保驾护航。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "1. 材料：马克思和恩格斯在《德意志意识形态》中阐述唯物主义历史观时说：“这种考察⽅法不是没 有前提的。它从现实的前提出发，它⼀刻也不离开这种前提。它的前提是⼈，但不是处在某种虚幻 的离群索居和固定不变状态中的⼈，⽽是处在现实的、可以通过经验观察到的、在⼀定条件下进⾏ 的发展过程中的⼈。” 阐明这段话的基本含义并论述其重要意义。",
		"options": {},
		"answer": "（1）基本含义 ①唯物史观的前提和出发点是：“现实的个⼈，是他们的活动和物质⽣活条件”。 马克思、恩格斯认为，⼈类历史的前提是“现实的个⼈，是他们的活动和他们的物质⽣活条 件”，三者之间相互区别、相互联系、相互制约： a．以现实的、有⽣命的个⼈的存在为前提，“全部⼈类历史的第⼀个前提⽆疑是有⽣命的个⼈ 的存在”。 b．以⼈们所从事的物质⽣活资料的⽣产活动为前提。他们认为，把⼈“和动物区别开来的第⼀ 个历史⾏动不在于他们有思想，⽽在于他们开始⽣产⾃⼰的⽣活资料”。 c．以⼈们的物质⽣活条件为前提，物质⽣活条件包括⼈们已有的和由⼈们⾃⼰的活动创造出来 的，它决定个⼈“是什么样的，这同他们的⽣产是⼀致的——既和他们⽣产什么⼀致，又和他们怎样 ⽣产⼀致”，这是不以⼈的意志为转移的。 ②“现实的个⼈”，不是指单纯的个⼈，⽽是指处在⼀定社会历史条件下、⼀定社会关系中“⽣活 着的”“从事实际活动的⼈”。 马克思强调：“但是，这⾥所说的个⼈不是他们⾃⼰或别⼈想象中的那种个⼈，⽽是现实⽣活中 的个⼈，也就是说，这些个⼈是从事活动的，进⾏物质⽣产的，因⽽是在⼀定的物质的、不受他们 任意⽀配的界限、前提和条件下活动着的。”这⾥所说的“不受他们任意⽀配的”⼀定物质界限、前提 和条件，包括历史地形成和发展着的社会物质环境、⼀定的⽣产能⼒、⽣产关系、交往关系等等。 所以，“现实的个⼈”是受⼀定社会历史条件制约着的“现实的历史的⼈”，⽽不是“单纯的⼈⾃⾝”，是 有特定意义的。 （2）“现实的个⼈”对唯物史观确⽴的理论意义 ①唯物史观前提的确⽴，为正在形成中的科学历史观奠定了基⽯，在《德意志意识形态》这部 巨著中，马克思主义创始⼈就是从现实的⼈在⼀定物质条件和社会关系下的⽣产活动出发，对构成 社会有机体的各种基本要素间的相互⽭盾和相互作⽤进⾏了深⼊的考察，从⽽揭⽰了社会发展的根 本规律。 ②马克思主义创始⼈从⽣产⼒和⽣产关系的辩证关系原理出发，把市民社会规定为⽣产关系的 总和，并从国家与市民社会的关系，提升到经济基础与上层社会的关系。上层建筑由经济基础决 定，也只有从经济基础出发，才能正确地理解和阐明上层建筑各个部分对经济基础的能动的反作 ⽤。可见，“市民社会”是全部历史的真正发源地和舞台，是整个社会的基础。马克思主义创始⼈正 是从“市民社会”出发阐明各种意识形式。 ③把从事实际活动的现实的⼈作为唯物史观的前提，考察他们的物质⽣产过程和物质交往过 程，进⽽考察他们的社会⽣活，这样历史研究才有可能全⾯的、系统的反映⼈类社会的客观历史过 程，社会历史的发展规律才能以⾃⾝的客观存在形态被揭⽰出来。也只有这样，才能最终消除历史 和唯物主义脱节的现象，创⽴科学的历史观。 （3）“现实的个⼈”的现实启发意义 ①“现实的开发”对⼈才开发具有重⼤的指导意义 马克思认为认识现实的、物质的、社会的⼈，突出了⼈的主体性。所谓主体性就是指主体在认 识世界和改造世界的过程中所表现出来的⾃主性、能动性和创造性等等特征。可见，⼈的主体性包 括⼈的⾃主性、能动性和创造性。马克思主义认为，历史是⼈的实践的历史，历史实践的主体的⼈ 民群众，马克思主义还认为，⽣产⼒是社会发展的最终决定⼒量，⼈又是⽣产⼒最活跃、最⾰命的 因素。这种最活跃性、最⾰命性就在于⼈的能动性和创造性，所以，正确发挥⼈民群众的能动性和 创造性就成为建设社会主义事业的⼒量源泉。马克思主义认为现实的⼈的体⼒和智⼒及其对⾃然物 的作⽤，是⽣产⼒的源头。因此，深层次的挖掘⼈的内在潜能，把潜在的⽣产⼒变成现实的⽣产⼒ 显得尤为重要。当务之急，我们应该通过各种途径，确⽴⼈民群众的主体地位，充分调动⼈民群众 的能动性、激发他们的创造性，为社会主义建设源源不断的提⾼动⼒。 ②“现实的个⼈”为处理⼈与⾃然的和谐统⼀提供了理论保证 通过对“现实的个⼈”规定，打破了⾃然与历史之间的⼆元对⽴状态，把⾃然纳⼊到历史中予以 考察。为我国构建和谐社会，处理⼈与⾃然关系提供了理论保证。“全部⼈类历史的第⼀个前提⽆疑 是有⽣命的个⼈存在。因此，第⼀个需要确认的事实就是这些个⼈的⾁体组织以及由此产⽣的个⼈ 对其他⾃然的关系。”在这⾥，“⽣命的个⼈的存在”包括两个⽅⾯，即⼈的⾃然⾁体的存在和个⼈对 ⾃然界的依存性的存在。换句话说，⼈要⽣产和发展，必须依赖和利⽤⾃然界为⼈类提供的⼀切可 利⽤的资源，必须同⾃然进⾏物质和能量的交换，⽽不能脱离⾃然。⼈作为实践的主体，以⾃然界 为感性实践对象，在发挥⼈的主观能动性认识和改造⾃然时，必须尊重⾃然规律，在契合⾃然规律 的意义上服从⾃然，才能把⾃然和⼈的反⾃然的活动有机统⼀起来，真正实现⼈与⾃然的永续性的 和谐发展。 ③“现实的个⼈”为推动⼈的全⾯发展提供了逻辑基础 ⼈的全⾯发展并不意味着在所有⼈那⾥同步或同时发⽣，它的逻辑展开和实践进程只有以“现实 的个⼈”为⽴⾜点才能发⽣和完成。⼈的全⾯发展必须⾸先基于作为个体存在物的现实的个⼈的全⾯ 发展才能实现，即“在那⾥，每个⼈的⾃由发展是⼀切⼈⾃由发展的条件。”马克思和恩格斯认识 到，在以往很长的历史时期内，整个⼈类社会的发展是以牺牲个⼈的发展为代价的。资本主义作为 ⼀种制度安排，就是通过最⼤限度地损害个⼈的发展才取得⼀般⼈的发展的。马克思主义的历史任 务就是寻找⼀种社会形式来克服这种对抗状态，使整个社会的发展“同每个⼈的发展相⼀致”。这种 社会形式在马克思和恩格斯那⾥就是共产主义，所以，马克思特别强调共产主义社会是以“每个⼈的 ⾃由发展”为条件的。以“现实的个⼈”为前提和出发点考察⼈的全⾯发展时，⼀般地说，并不笼统 的、抽象的讲⼈的全⾯发展，⽽是把⼈的发展分为⼈类的发展和个体的发展，并把着眼点放在⼈的 个体发展上。 第四章 资本主义的本质及规律 ⼀、概念题 （）",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "1. 社会必要劳动时间[中国计量⼤学2021年研]",
		"options": {},
		"answer": "社会必要劳动时间是指在现有的社会正常的⽣产条件下，在社会平均的劳动熟练程度和劳动强度下 制造某种使⽤价值所需要的劳动时间。这⾥包含三个决定社会必要劳动时间的要件，即社会正常⽣ 产条件下、社会平均劳动熟练程度和社会平均劳动强度。这三个要件既包含物的因素，也包含⼈的 因素；既包含由⽣产资料所决定的客观⽣产条件，也包含由劳动⼒所决定的主观⽣产条件。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "2. 不变资本与可变资本[浙江财经⼤学2017年研；⼴东财经⼤学2017年研；华东政法⼤学2010年研]",
		"options": {},
		"answer": "根据⽣产资料和劳动⼒在剩余价值⽣产中所起的不同作⽤，可以把资本家的⽣产资本区分为不 变资本和可变资本。 （1）不变资本是指以⽣产资料形态存在的资本。⽣产资料的价值通过⼯⼈的具体劳动被转移到 新产品中，其转移的价值量不会⼤于它原有的价值量。根据⽣产资料和劳动⼒在剩余价值⽣产中所 起的不同作⽤，可以把资本家的⽣产资本区分为不变资本和可变资本。以机器、⼚房等⽣产资料形 式存在的资本，在⽣产过程中发⽣了使⽤价值形态的变化，价值也转移到新产品中去。虽然⽣产资 料的不同部分有着不同的价值转移⽅式，但是，它们都只能是把⾃⼰原有的价值转移到新产品中 去，⽽不会发⽣价值增殖。 （2）可变资本是指⽤来购买劳动⼒的那部分资本。以劳动⼒形式存在的资本，其价值在⽣产过 程中不是转移到新产品中去，⽽是由⼯⼈的劳动再⽣产出来。但是，劳动⼒在⽣产过程中发挥作⽤ 的结果是，不仅再⽣产出劳动⼒的价值，⽽且还⽣产出剩余价值。这样，以劳动⼒形式存在的资 本，在⽣产过程中发⽣了价值量的变化，即发⽣了价值增殖，就叫作可变资本。 （3）不变资本与可变资本区分的意义 ①进⼀步揭露了剩余价值的来源和资本主义经济关系的实质，说明了剩余价值只是由可变资本 产⽣的； ②为考察资本家对雇佣⼯⼈的剥削程度提供了科学依据。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "3. 从后思索法[北京⼤学2017年研]",
		"options": {},
		"answer": "从后思索法是马克思在《资本论》中分析商品拜物教的性质及其秘密时提出来的，是马克思研究政 治经济学的⽅法。从后思索法的本质内涵可概括为“⼈体的解剖是猴体的解剖的钥匙”，其基本点可 以归结为两个层⾯：其⼀，反对⽬的主义地看待过往历史；其⼆，从现实社会中“透视”以往的历 史。概⽽⾔之，从后思索就是从“发展过程的完成的结果”出发，通过对历史的“透视”和由结果到原 因的反归来把握历史运动的内在逻辑。它是马克思⼀以贯之的思维⽅法，是马克思历史认识论的核 ⼼，其基本内容包括：①典型分析。这是从后思索法的出发点，贯穿着发展、批判的原则。②“普照 光”分析。资本关系是资本主义社会中最基本的经济关系，是⼀种“普照的光”，所以要说明各种经济 关系在资本主义内部结构中的地位，就必须围绕资本这个经济范畴来展开。③逆向溯因。历史已经 过去，产⽣历史事件的原因已经不复存在，因此要真正认识社会发展的原因只能⾛⼀条“同实际运动 完全相反的道路，即从发展的结果开始”，逆向溯因。④科学抽象。对整个历史科学来说，科学抽象 具有普遍意义。它贯穿于典型分析、普照分析及逆向溯因中，其具体⽽⾔就是要使抽象上升到具 体。从后思索法是⼀种科学的⽅法，体现着时代的精神，不仅为我们正确认识缤纷复杂的社会历史 运动提供了⼀把⾦钥匙，⽽且为我们正确理解习近平新时代中国特⾊社会主义思想等重要思想提出 的时代背景、历史地位和现实意义提供了科学的思维⽅法。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "4. 物化劳动[杭州电⼦科技⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "物化劳动是指凝结在劳动对象中体现为劳动产品的⼈类劳动。物化劳动通常有两种含义：①作为劳 动过程结果，是指凝结在产品中的⼈类劳动。既包括原已物化在⽣产资料中的劳动的转移部分，也 包括投⼊⽣产过程的活劳动的凝结。正是这⼀物化在商品中的劳动量，决定商品的价值量。②作为 劳动过程的物质条件，是指物化在⽣产资料上的劳动，有时就是指⽣产资料，因⽽又被称为“死劳 动”或“过去劳动”。马克思在其劳动价值论中，强调指出了只有劳动者的活劳动才是创造价值的唯⼀ 源泉，⽽物化劳动是不创造价值的。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "5. 绝对剩余价值⽣产[赣南师范⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "绝对剩余价值⽣产是指在雇佣⼯⼈必要劳动时间不变的条件下，由于⼯作⽇的绝对延长⽽进⾏的剩 余价值⽣产。在资本主义制度下，⼯⼈的⼯作⽇包括必要劳动时间和剩余劳动时间两部分。在必要 劳动时间⼀定的条件下，⼯作⽇越长，剩余劳动时间也就越长，资本家从⼯⼈⾝上获取的剩余价值 也就越多。因此，资本家为了获取更多的剩余价值，总是尽可能强迫⼯⼈延长劳动时间。此外，资 本家还⽤提⾼⼯⼈劳动强度的⽅法来获取更多的剩余价值。从表⾯上看，这种⽅法并没有延长⼯作 ⽇，但是⼯⼈在⼀个⼯作⽇中却⽀出了更多的劳动量，是变相地延长了⼯作⽇，因⽽也属于绝对剩 余价值⽣产。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "6. 资本有机构成[天津商业⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "资本有机构成是指由资本的技术构成决定并反映技术构成变化的资本价值构成。资本的技术构成是 指由⽣产的技术⽔平所决定的⽣产资料和劳动⼒之间的⽐例，资本的价值构成是指不变资本和可变 资本之间的⽐例。在资本的技术构成和资本的价值构成之间，存在密切的联系。资本有机构成⾼的 ⽣产部门，平均利润⼤于剩余价值，从⽽⽣产价格⾼于价值；资本有机构成低的⽣产部门，平均利 润⼩于剩余价值，从⽽⽣产价格低于价值；只有资本有机构成中等的⽣产部门，平均利润和剩余价 值才⼤体相等。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "7. 平均利润[天津商业⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "平均利润是指各⽣产部门的资本家按照平均利润率所获得的利润，就是平均利润。平均利润率是社 会各个⽣产部门不同利润率的平均数，即剩余价值总量与社会总资本的⽐率。平均利润的形成是部 门之间竞争的结果。平均利润的形成过程，实际上是全社会的剩余价值在各部门的资本家之间重新 分配的过程。利润转化为平均利润，其实质仍然是剩余价值，只不过它们是剩余价值总量在不同部 门资本家之间的重新分配⽽已。平均利润率的形成过程，就是不同部门的资本家通过竞争⽽重新⽠ 分剩余价值的过程。⽽利润转化为平均利润，是把利润当作全部预付资本的产物，在概念上便完全 确⽴了和固化了。这样，利润的本质、源泉以及资本剥削雇佣劳动的关系，便进⼀步被掩盖和扭 曲。 ⼆、简答题 （）",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "1. 简述通货膨胀和通货紧缩的产⽣及其危害。[⾸都师范⼤学2012年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）通货膨胀 ①通货膨胀的产⽣ 通货膨胀指因货币供给⼤于货币实际需求，也即现实购买⼒⼤于产出供给，导致货币贬值，⽽ 引起的⼀段时间内物价持续⽽普遍地上涨现象。其实质是社会总需求⼤于社会总供给（供远⼩于 求）。纸币、含⾦量低的铸币、信⽤货币的过度发⾏都会导致通胀。 ②通货膨胀的危害 通货膨胀必将对社会经济⽣活产⽣影响。如果社会的通货膨胀率是稳定的，⼈们可以完全预 期，那么通货膨胀率对社会经济⽣活的影响很⼩。在通货膨胀率不能完全预期的情况下，通货膨胀 将会影响社会收⼊分配及经济活动。具体表现： a．在债务⼈与债权⼈之间，通货膨胀将有利于债务⼈⽽不利于债权⼈ 在通常情况下，借贷的债务契约都是根据签约时的通货膨胀率来确定名义利息率，所以当发⽣ 了未预期的通货膨胀之后，债务契约⽆法更改，从⽽就使实际利息率下降，债务⼈受益，⽽债权⼈ 受损。其结果是对贷款，特别是长期贷款带来不利的影响，使债权⼈不愿意发放贷款。贷款的减少 会影响投资，最后使投资减少。 b．在雇主与⼯⼈之间，通货膨胀将有利于雇主⽽不利于⼯⼈ 在不可预期的通货膨胀之下，⼯资增长率不能迅速地根据通货膨胀率来调整，从⽽即使在名义 ⼯资不变或略有增长的情况下，使实际⼯资下降。实际⼯资下降会使利润增加。利润的增加有利于 刺激投资，这正是⼀些经济学家主张以温和的通货膨胀来刺激经济发展的理由。 c．在政府与公众之间，通货膨胀将有利于政府⽽不利于公众 由于在不可预期的通货膨胀之下，名义⼯资总会有所增加，随着名义⼯资的提⾼，达到纳税起 征点的⼈增加了，有许多⼈进⼊了更⾼的纳税等级，这样就使得政府的税收增加。但公众纳税数额 增加，实际收⼊却减少了。 （2）通货紧缩 ①通货紧缩的产⽣ a．通货紧缩是指货币供应量少于流通领域对货币的实际需求量⽽引起的货币升值，从⽽引起的 商品和劳务的货币价格总⽔平的持续下跌现象； b．通货紧缩，包括物价⽔平、货币供应量和经济增长率三者同时持续下降；它是当市场上的货 币减少，购买能⼒下降，影响物价之下跌所造成的；长期的货币紧缩会抑制投资与⽣产，导致失业 率升⾼与经济衰退。 ②通货紧缩的危害 a．加速经济衰退 第⼀，物价的持续、普遍下跌使得企业产品价格下跌，企业利润减少甚⾄亏损，这将严重打击 ⽣产者的积极性，使⽣产者减少⽣产甚⾄停产，结果社会的经济增长受到抑制； 第⼆，物价的持续、普遍下跌使实际利率升⾼，这将有利于债权⼈⽽损害债务⼈的利益，⽽社 会上的债务⼈⼤多是⽣产者和投资者，债务负担的加重⽆疑会影响他们的⽣产与投资活动，从⽽对 经济增长造成负⾯影响； 第三，物价下跌引起的企业利润减少和⽣产积极性降低，将使失业率上升，实际就业率低于充 分就业率，实际经济增长低于⾃然增长。 b．导致社会财富缩⽔ 第⼀，通货紧缩发⽣时，全社会总物价⽔平下降，企业的产品价格⾃然也跟着下降，企业的利 润随之减少； 第⼆，企业盈利能⼒的下降使得企业资产的市场价格也相应降低； 第三，产品价格⽔平的下降使得单个企业的产品难以卖出，企业为了维持⽣产周转不得不增加 负债，负债率的提⾼进⼀步使企业资产的价格下降； 第四，企业资产价格的下降意味着企业净值的下降和财富的减少，通货紧缩的条件下，供给的 相对过剩必然会使众多劳动者失业，此时劳动⼒市场供过于求的状况将使⼯⼈的⼯资降低，个⼈财 富减少； 第五，⼯资不降低，失业⼈数的增多也使社会居民总体的收⼊减少，导致社会个体的财富缩 ⽔。 c．分配负⾯效应显现 第⼀，社会财富在债务⼈与债权⼈之间的分配是在居民和企业之间的分配。 第⼆，企业在通货紧缩的情况下，由于产品价格的降低，使企业利润减少，⽽实际利率升⾼， 使作为债务⼈的企业的收⼊又进⼀步向债权⼈转移，这又加重了企业的困难。 第三，为维持⽣计，企业只有选择筹集更多的债务来进⾏周转，这样企业的债务总量势必增 加，其债务负担更加沉重，由此企业在财富再分配的过程中将处于更加恶劣的位置。如此循环往 复，这种财富的分配效应不断得到加强。 d．可能引发银⾏危机 与通货膨胀相反，通货紧缩有利于债权⼈⽽有损于债务⼈。通货紧缩使货币越来越昂贵。这实 际上加重了借款⼈的债务负担，使借款⼈⽆⼒偿还贷款，从⽽导致银⾏形成⼤量不良资产，甚⾄使 银⾏倒闭，⾦融体系崩溃。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "2. 经济意义上的所有制与法律意义上的所有制有什么区别？[南京⼤学2008年研]",
		"options": {},
		"answer": "⽣产资料所有制问题，是马克思主义理论体系中具有根本意义的问题。 （1）经济意义上的所有制，经济意义上的所有制是指⼈们对物质资料的占有形式，通常指对⽣ 产资料的占有形式，即⽣产资料所有制。 （2）法律意义上的所有制，是由占有⽣产资料的法律原则决定的。所有制⼀旦上升到法律的⾼ 度，就成为⼀种排他性权利。它强制地规定了⼈们在经济⽣活中对占有物⾏使权利的界限，直接影 响到现实经济⽣活中⽣产资料的实际利⽤及其与劳动者的关系。 （3）所有制与所有权⼆者既有区别，也有密切的联系。 ①所有制是所有权的基础，所有制的性质和特点只能从现实的⽣产关系的实际运动中去把握和 理解，⽽⼩能从所有权出发去认识。 ②所有制决定着所有权，所有权是所有制的法律形态，它反映着经济关系的意志关系。这种意 志关系或者法的关系的性质在根本上是由这种经济关系本⾝决定的。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "3. 怎样区别货币的流通⼿段和⽀付⼿段？[杭州电⼦科技⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "货币是指在长期交换过程中形成的固定充当⼀般等价物的商品，是商品交换的媒介。货币具有 价值尺度、流通⼿段、贮藏⼿段、⽀付⼿段和世界货币五种基本的职能。区别货币的流通⼿段和⽀ 付⼿段需要认识到： （1）流通⼿段的职能是货币作为商品交换的媒介，即购买⼿段的职能。⽀付⼿段是随着商品赊 账买卖的产⽣⽽出现的。在赊销赊购中，货币被⽤来⽀付债务。后来，它又被⽤来⽀付地租、利 息、税款、⼯资等。 （2）⽀付⼿段主要特点是在商品买卖或租赁等活动中，使⽤价值或商品使⽤权的让渡与价值的 让渡在时间上是分开的——或延期⽀付，或提前预⽀。货币流通⼿段的主要特点是⼀⼿交钱，⼀⼿ 交货。 （3）从价值运动的⾓度观察，货币执⾏⽀付⼿段职能时，在同⼀时间内，价值的运动是单向 的，即当卖者或债权⼈让渡使⽤价值或使⽤权时，买者或债务⼈并不同时让渡价值。反之，当买者 或债务⼈让渡价值时，卖者或债权⼈也不同时让渡使⽤价值或使⽤权。货币执⾏流通⼿段职能时， 在同⼀时间内，价值的运动是双向的。即卖⽅在得到价值的同时出让使⽤价值，买⽅在让渡价值的 同时获得使⽤价值。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "4. 简述马克思劳动价值论的基本内容。[⼭东师范⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "马克思恩格斯吸收了英国古典政治经济学的有价值的成果，创⽴了劳动价值论。它的基本内容 如下： （1）商品的⼆因素和劳动的⼆重性 ①商品的⼆因素 商品是⽤来交换的劳动产品，是使⽤价值和价值的⽭盾统⼀体。使⽤价值是指商品能满⾜⼈的 某种需要的有⽤性。使⽤价值是商品能满⾜⼈类某种需要的属性，是商品的⾃然属性，反映了⼈与 ⾃然的关系。价值是商品所特有的本质属性和社会属性，体现了商品⽣产者之间相互交换劳动的社 会经济关系。价值是交换价值的基础或内容，交换价值是价值的表现形式。商品的使⽤价值和价值 之间是对⽴统⼀的关系。使⽤价值和价值统⼀于商品之中，缺⼀就不成其为商品。使⽤价值是价值 的物质承担者，没有使⽤价值的物品就没有价值，因⽽也就不是商品；价值是商品的本质属性，仅 仅有使⽤价值⽽没有价值的物品，也不是商品。 使⽤价值和价值又是相互排斥的。商品消费者购买某种商品是为了消费，他所需要的是使⽤价 值；他要获取使⽤价值，就必须⽀付商品的价值。商品⽣产者和消费者都不能既占有商品的价值又 占有商品的使⽤价值。 ②劳动的⼆重性 ⽣产商品的劳动可区分为具体劳动和抽象劳动。具体劳动是指⽣产⼀定使⽤价值的具体形式的 劳动。抽象劳动是撇开劳动的具体形式的⼀般⼈类劳动，抽象劳动形成商品价值，凝结在商品中的 抽象劳动是价值实体，体现的是商品⽣产者之间的社会经济关系。抽象劳动对于⽣产任何商品的劳 动来说都是相同的，只存在量的差别。具体劳动和抽象劳动是同⼀劳动的两种规定。 具体劳动和抽象劳动是统⼀的。商品⽣产者在从事具体劳动的同时，也就⽀出了抽象劳动。具 体劳动和抽象劳动不是两次劳动，更不是两种劳动，⽽是⽣产商品的同⼀劳动过程的两个不同的⽅ ⾯。 具体劳动和抽象劳动存在着⽭盾。具体劳动是从劳动的有⽤效果来看的，抽象劳动抽去了劳动 的有⽤性；具体劳动在质上不同，因⽽在量上不能⽐较，抽象劳动在质上相同，只有量的差别；具 体劳动是⼀切社会形态都存在的永恒范畴，抽象劳动是商品经济特有的历史范畴；具体劳动不是使 ⽤价值的唯⼀源泉，抽象劳动是形成价值的唯⼀源泉。 （2）价值的质和量的规定性及其变化规律 价值规律是商品经济的基本规律。只要存在商品⽣产和商品交换，价值规律就必然存在并⽀配 着商品经济的全过程。 （3）价值形式的发展和货币的起源 商品交换的发展历史看，价值形式的发展经历了四个阶段。第⼀阶段：简单的或偶然的价值形 式，即⼀种商品的价值偶然地个别地表现在另⼀种商品上。第⼆阶段：总和的或扩⼤的价值形式， 即⼀种商品的价值表现在与它相交换的⼀系列的商品上。第三阶段：⼀般价值形式，即⼀切商品的 价值，都统⼀地表现在从商品世界中分离出来充当⼀般等价物的某⼀种商品上。第四阶段：货币形 式，即价值形式发展的完成形式。商品的交换是以货币为媒介的。货币是在长期交换过程中形成的 固定充当⼀般等价物的商品。 价值形式的发展过程反映了货币的起源和本质，揭⽰了商品经济的外在⽭盾，即商品和货币的 ⽭盾。货币的出现，使整个商品世界分成了两极：⼀极是商品，它们都具有特殊的、各不相同的使 ⽤价值；另⼀极是货币，它是⼀切商品价值的代表。 （4）商品经济的基本⽭盾 商品经济的内在⽭盾运动反映的是商品经济的基本规定。使⽤价值与价值的⽭盾、具体劳动与 抽象劳动的⽭盾、个别劳动时间与社会必要劳动时间的⽭盾、私⼈劳动与社会劳动的⽭盾是商品经 济的内在⽭盾。商品的使⽤价值与价值的⽭盾是由⽣产商品的具体劳动与抽象劳动的⽭盾决定的。 私⼈劳动与社会劳动的⽭盾是商品经济内在⽭盾的根源。价值形式的发展过程反映了货币的起源和 本质，揭⽰了商品经济的外在⽭盾，即商品和货币的⽭盾。商品经济的外在⽭盾运动反映了商品经 济的⼀般规律。商品经济⽭盾的运动是揭⽰资本主义⽣产关系及其实质的基础。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "5. 简述资本主义意识形态的本质。[扬州⼤学2021年研；华南理⼯⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "资本主义意识形态是资产阶级的阶级意识的集中体现。在资本主义国家中，占统治地位的政 治、经济、法律、宗教等⼤多数⼈⽂社会科学的理论、学说，都属于资本主义意识形态的范畴。 （1）资本主义意识形态的特征 ①资本主义意识形态本质是资本主义基础下的上层建筑，是为资本主义社会形态的经济基础服 务的。 ②任何形式的意识形态都是统治阶级意识形态的体现，因此，资本主义意识形态本质上是资产 阶级的阶级意识的集中体现。 ③现代资本主义意识形态新特征——思想意识的社会化和资本化。作为资本主义国家意识形态 的各种资产阶级的思想理论和观念，是资产阶级在长期的反对封建专制主义和宗教神学的⽃争中逐 步形成和发展起来的。 （2）资本主义意识形态的本质 资本主义国家意识形态的本质，可以概括为以下两个⽅⾯： ①资本主义意识形态是资本主义社会条件下的观念上层建筑，是为资本主义社会形态的经济基 础服务的。 ②资本主义意识形态是资产阶级的阶级意识的集中体现。 ③态度：对于资本主义的意识形态，应该⽤辩证的观点来分析。对于资本主义意识形态中那些 正确反映了⼈类社会⽣活的⼀般规律的思想理论和观念，都是我们应该加以学习、参考和借鉴的， ⽽其中反映了资产阶级利益和要求的、对社会⽣活进⾏了扭曲反映的、为了维护资产阶级政治统治 的需要⽽有意编造来欺骗民众的虚假理论，则必须加以分析、批判和摒弃。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "6. 为什么说劳动⼆重性学说是理解马克思主义政治经济学的枢纽？[扬州⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "劳动⼆重性，指的是⽣产商品的具体劳动和抽象劳动这⼆重属性。正是劳动的⼆重性决定了商 品的⼆因素。劳动⼆重性学说是理解马克思主义政治经济学的枢纽。这主要是因为： （1）劳动⼆重性学说为劳动价值论奠定了坚实的基础。马克思以前的资产阶级古典经济学家亚 当·斯密和⼤卫·李嘉图等⼈，早就分析了价值并把价值归结为劳动时间。但是，他们没有发现⽣产商 品的劳动⼆重性，不了解是抽象劳动⽽不是具体劳动创造了价值。当⼈们提到⽣产商品的劳动各不 相同为什么可以互相⽐较，是什么劳动形成商品价值时，他们不能做出科学的回答。马克思把⽣产 商品的劳动区分为具体劳动和抽象劳动，提出劳动⼆重性学说，第⼀次科学地回答了什么劳动创造 价值的问题，从⽽使资产阶级古典政治经济学家提出的劳动价值理论发⽣了⾰命性变⾰，成为完全 科学的理论。 （2）劳动⼆重性学说为剩余价值理论奠定了理论基础。马克思运⽤此学说，论证雇佣劳动者的 具体劳动，在⽣产出新的使⽤价值的同时，转移了旧价值，⽽抽象劳动则形成新价值，科学分析了 资本主义⽣产过程的两重性，区分了资本的不同组成部分在价值增殖过程中的不同作⽤，揭⽰了剩 余价值的真正源泉，从⽽创⽴剩余价值理论。 （3）劳动⼆重性学说，还为其他⼀系列理论提供了理论基础。马克思从科学的劳动价值论出 发，在剩余价值理论的基础上，创⽴了资本有机构成理论、资本积累理论、资本主义再⽣产理论等 等。总之，马克思的全部经济理论都是建⽴在劳动⼆重性理论基础之上的。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "1. 【材料1】2010年“五⼀”前⼣，胡锦涛同志提出“让⼴⼤劳动群众实现体⾯劳动”的⽬标。 【材料2】党的⼗⼋⼤报告指出：“努⼒实现居民收⼊增长和经济发展同步、劳动报酬增长和劳 动⽣产率提⾼同步，提⾼居民收⼊在国民收⼊分配中的⽐重，提⾼劳动报酬在初次分配中的⽐重。” “深化企业和机关事业单位⼯资制度改⾰，推⾏企业⼯资集体协商制度，保护劳动所得。”“多渠道增 加居民财产性收⼊。规范收⼊分配秩序，保护合法收⼊，增加低收⼊者收⼊，调节过⾼收⼊，取缔 ⾮法收⼊。” 【材料3】⼗⼋届三中全会提出：“让⼀切劳动、知识、技术、管理、资本的活⼒竞相迸发，让 ⼀切创造社会财富的源泉充分涌流，让发展成果更多更公平惠及全体⼈民。” 【材料4】体⾯：体统，⾝份；光荣，光彩；好看，美丽。——《现代汉语词典》 【材料5】1999年6⽉，国际劳⼯组织新任局长索马维亚在第87届国际劳⼯⼤会上⾸次提出了 decent work“体⾯的劳动”新概念，明确指出：所谓“体⾯的劳动”，意味着⽣产性的劳动，包括劳动 者的权利得到保护、有⾜够的收⼊、充分的社会保护和⾜够的⼯作岗位。为了保证“体⾯劳动”这⼀ 战略⽬标的实现，必须从整体上平衡⽽统⼀地推进“促进⼯作中的权利”“就业”“社会保护”“社会对 话”等四个⽬标。 问题：综合以上材料试述企业、政府和⼯会在“体⾯劳动”实现过程中发挥的作⽤。[中传2017年 研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）体⾯劳动 国际劳⼯局把体⾯劳动的概念定义为：“促进男⼥在⾃由、公平、安定和尊重⼈格的条件下获得 ⽣产性体⾯⼯作机会。”并对这⼀概念做了六个⽅⾯的阐述： ①⼯作机会是指每个⼈（男⼈和⼥⼈）都有参加⼯作的需求，⼯作包括各种形式的经济活动， 正规和⾮正规部门中⾃谋职业，家庭从业和有薪就业。 ②⾃由是指每个⼈可以⾃由地选择职业，⽽不是被迫接受不可以接受的⼯作，像奴役劳动和童 ⼯等。 ③⽣产性是指⼯⼈获得的⼯作可以养家糊⼜，还为企业和国家提⾼竞争⼒和持续发展做贡献。 ④公平是指⼯⼈在找⼯作和⼯作中不受歧视并享有平等待遇，有能⼒处理好⼯作与家庭⽣活的 关系。 ⑤安定是指⼯⼈需要在健康⽣活和就业⽅⾯得到保护，退休领到养⽼⾦。 ⑥尊重⼈格是指⼯⼈在⼯作中受到尊重，能够参与企业决策，⾃由参加对⾃⼰有利的组织。 （2）企业在“体⾯劳动”中的作⽤ ①认识上，确⽴理解⼈、关爱⼈、培养⼈、发展⼈、成就⼈作为企业发展的最终⽬的，把⼈当 ⼈看、把⼈当⼈爱、把⼈当⼈⽤，在政治上关⼼、分配上倾斜、⼯作上⼤⼒⽀持、素质上提⾼、利 益上共享发展成果。 ②机制上，建⽴完善职代会提案落实机制。对职⼯代表提出的意见和建议制定详细的实施⽅ 案，跟踪督办，召开专题发布会，接受职⼯群众监督，优化劳模评选宣传机制。本着劳模群众评、 选出的典型⼤家学的原则，坚持⾃我推荐、接受评审、公开投票，努⼒营造尊重劳动、尊重知识的 浓厚氛围。通过形势报告会，发布⼚情，落实和保护好员⼯的知情权、参与权和监督权，做到领导 开明、⼚务透明、⼯会思明、员⼯⼼明。坚持开展以“述学、述职、述廉”为主要内容的民主评议活 动，进⼀步完善民主监督机制，为员⼯实现⾃我价值创造条件。让员⼯⼈⼈都有成长渠道。⼈⼈都 有培训机会、⼈⼈都有发展平台。员⼯的成长与企业的发展相互促进。 ③优化劳动环境和劳动条件。积极创造条件，在⽣产车间安排休息室，同时改善⽣产操作室和 休息室的条件。落实各项劳保和福利措施。在全体员⼯中推⾏医疗修养制度，成⽴职⼯互助基⾦ 会，解决弱势群体的⽣活困难。 （3）⼯会在“体⾯劳动”中的作⽤ ①倡导体⾯劳动 ②宣传体⾯劳动。当党和国家领导⼈对于体⾯劳动给予积极的回应时，⼯会要积极宣传体⾯劳 动，引导社会对体⾯劳动有更加全⾯和深刻的理解。 ③积极推动党政和企业采取各种措施和⼿段，以职⼯为本，努⼒实现劳动者的体⾯劳动。 ④体⾯劳动需要党政和企事业单位主导，在这种情况下，⼯会对于党政和企事业单位实现体⾯ 劳动和举措给予监督，充分反映职⼯群众的意愿和要求。 （4）政府在“体⾯劳动”中的作⽤ ①制定有利于扩⼤就业的社会经济政策，千⽅百计扩⼤就业。就业是民⽣之本，⼯作岗位是社 会成员分享发展成果和参与社会分配的根本依托。政府应把千⽅百计增加就业岗位作为⼯作的重中 之重。⼀是制定实施有利于扩⼤就业机会的社会经济政策，采取灵活多样的就业形式，促进劳动者 就业。⼆是政府要充分利⽤好社会公共领域的就业资源，在公共事业、公共基础设施建设等领域挖 掘就业潜⼒，为⼴⼤劳动者创造就业机会。三是政府要从政策和实践上彻底消除就业歧视，在城乡 之间和各种所有制企业之间建⽴起统⼀、开放、竞争有序的劳动⼒市场，使劳动⼒资源能够平等地 参与就业竞争和职业选择，从⽽保证⾮正规就业群体享有平等的就业机会。 ②加强完善各种法律制度建设，健全社会保障体系。社会公平正义是社会和谐的基本条件，制 度是社会公平正义的根本保证。要保障⼈民群众在政治、经济、⽂化、社会等⽅⾯的权利，引导公 民依法⾏使权利、履⾏义务，就必须加紧对保障社会公平正义具有重⼤作⽤的制度建设，这就需要 政府进⼀步出台相应的法律和制度安排，需要加快收⼊分配改⾰，需要公平公正的公共福利、公共 服务等社会政策的落实。 ③建⽴健全劳动者培训机构，提⾼劳动者的素质。当今世界的综合国⼒竞争，归根到底是劳动 者素质的竞争。不断提⾼⼴⼤劳动群众的综合素质，是实现⼈的全⾯发展的必然要求，也是推动经 济社会发展的重要保证。体⾯劳动的实现的关键取决于劳动者的素质。 第五章 资本主义的发展及其趋势 ⼀、概念题 （）",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "1. 垄断利润[中国计量⼤学2021年研]",
		"options": {},
		"answer": "垄断利润是指垄断资本家凭借在社会⽣产和市场流通中的垄断地位获得的超过平均利润的⾼额利 润。垄断利润主要通过垄断组织制定的垄断价格来实现，垄断组织凭借对产品⽣产、销售的控制， 通过制定垄断价格，使垄断资本家有可能长期地获得远远超过平均利润的⾼额垄断利润。到了国家 垄断资本主义阶段，国家政权与垄断资本实现融合，进⼀步维护了垄断资本的利益。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "2. 垄断[河北⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "垄断又称独占，是指少数⼤企业或若⼲企业联合起来，独占⽣产和市场以获取⾼额垄断利润。垄断 是垄断资本主义的本质特征，是资本主义发展的必然结果。垄断资本在经济⽣活中主宰⼀切，并把 垄断统治渗透到上层建筑和社会⽣活的各个⽅⾯，垄断资本主义时期的⼀切重要社会现象，都可以 从垄断统治中找到最终根源。 ⼆、简答题 （）",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "1. 马克思晚年的“跨越论”思想。[北京⼤学2017年研]",
		"options": {},
		"answer": "马克思通过对俄国农村公社的历史、现状及其特点的分析，得出了俄国农村公社具有⼆重性的 结论，指出了两种发展前途，在此基础上提出了俄国能够跨越资本主义“卡夫丁峡⾕”这⼀论断，具 体含义是俄国可以超越资本主义⽣产发展的整个阶段，由前资本主义的⽣产⽅式直接进⼊以公有制 为基础的社会主义⽣产⽅式阶段。 （1）“跨越论”思想的主要内涵 ①马克思晚年的跨越论及其东⽅国家率先进⼊社会主义的伟⼤实践验证了⼈类社会的⼀条普遍 规律：社会⾰命总是⾸先发⽣在落后地区。 ②“跨越”是资本主义的⾃我否定 跨越并⾮是指取消资本主义阶段，⽽是在⼀定程度上对资本主义的⾃我否定，具体表现在： a．马克思在提出跨越“卡夫丁峡⾕”这个理论命题时，是把它与外部世界，尤其是把落后的俄国 与西欧先进的资本主义国家紧密联系在⼀起的。跨越论这⼀理论命题的前提条件，是进⾏跨越的国 家所处的历史环境必须是与“资本主义⽣产是同时代的东西”，这就为⽤资本主义的⼀切肯定成果来 改造跨越前的前资本主义的落后状态提供了客观可能性。 b．这种跨越本质上仍是对资本主义的否定。绝对的、纯粹的跨越是不可能的，东⽅落后国家恰 恰是在⼈类社会历史已经进⼊资本主义阶段并在与资本主义发⽣关系的过程中，以⼀种特殊的⽅式 实现对资本主义的否定。 ③跨越虽然绕过了资本主义，但并⾮是指直接进⼊到马克思所称的社会主义，这其中还有⼀段 相当长的过渡期。 ④跨越不仅是指对资本主义⽣产关系的超越，本意中也包含了特定历史条件下对资本主义社会 ⽣产⼒的超越。 （2）“跨越论”思想的现实启⽰ ①转变经济发展⽅式以避免重⾛西⽅⼯业化时期经济发展的道路。“跨越论”思想中所包含的“避 免遭受资本主义制度所带来的⼀切极端不幸的灾难”的观点启⽰我们需要调整经济发展⽅式，⾛出⼀ 条经济社会全⾯协调发展的新路。 ②积极主动参与经济全球化，并审慎应对挑战、防范风险。马克思论证“跨越”思想时对世界市 场的分析，尤其是关于吸收资本主义所创造⼀切⽂明成果的反复论述，对中国如何参与经济全球化 和对外开放战略的制定颇具启发意义。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "2. 简述⾃由竞争资本主义条件下垄断产⽣的原因。[天津商业⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "在⾃由竞争资本主义社会，资本家在剩余价值规律的⽀配下，彼此之间必然展开激烈的竞争， 竞争的结果，往往是⼤企业战胜中⼩企业，⼤资本吞并中⼩资本，使⽣产和资本越来越集中到少数 ⼤企业⼿中。⽽⽣产和资本集中到⼀定程度必然会产⽣垄断。垄断是通过⼀定的垄断组织形式实现 的。垄断产⽣有以下⼏个原因： （1）当⼀个或⼏个部门的⽣产集中于少数⼤企业⼿中时，⽣产和市场就很容易被控制，这些⼤ 企业之间也就容易达成协议形成垄断⽣产和资本的集中发展到⼀定阶段就产⽣了垄断的可能性。因 为当⽣产和资本发展到⼀定阶段后，⽣产和资本逐渐集中到少数的⼤企业⼿中，他们之间就容易达 成协议，形成垄断，使其操纵、控制市场供给成为可能，⽽其他企业则⽆法与之竞争。 （2）企业规模巨⼤，形成对竞争的限制，也会产⽣垄断。有些⾏业的⽣产需要投⼊⼤量的固定 资产和资⾦，如果充分发挥这些固定资产和资⾦的作⽤，则这个⾏业只需要⼀个企业进⾏⽣产就能 满⾜整个市场的产品供给，这样的企业适合于⼤规模的⽣产。具有这种规模的⽣产就具有经济性， 低于这种规模的⽣产则是不经济的。这样来看，规模经济就成为垄断形成的重要原因。 （3）为了避免激烈竞争所带来的两败俱伤的后果，少数⼤企业不得不谋求暂时的妥协⽽联合起 来形成垄断。⽣产和资本的集中发展到⼀定阶段后，⽣产和资本必然集中到了少数⼤企业⼿中，这 些⼤企业要在竞争中打败对⽅单独取胜，是很不容易的。为了避免两败俱伤从⽽获取稳定的垄断利 润，他们都有谋求妥协达成垄断的共同需要。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "3. 为什么说资本主义的内在⽭盾决定了资本主义必然为社会主义所代替？[⼭东师范⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "资本主义的内在⽭盾决定了资本主义必然被社会主义所代替，其历史必然性表现在以下⼏个⽅ ⾯： （1）资本主义向社会主义转变是资本主义基本⽭盾运动的必然结果 资本主义社会的基本⽭盾是⽣产的社会化和资本主义私⼈占有制之间的⽭盾。⽣产的社会化包 括⽣产资料的社会化、⽣产过程的社会化和劳动产品的社会化。⽣产社会化是⽣产⼒巨⼤发展的表 现，它要求新的⽣产关系与之相适应。但是在资本主义社会，社会化的⽣产资料是资本家的私有财 产；社会化的⽣产过程由资本家私⼈⽀配；社会化的劳动产品却被资本家私⼈占有；这就使资本主 义⽣产⽅式陷⼊不可解脱的⽭盾之中。资本主义社会的基本⽭盾是社会基本⽭盾在资本主义社会的 具体表现特别是⽣产⼒和⽣产关系之间⽭盾的具体表现。 （2）资本主义社会的基本⽭盾是资本主义社会⼀切⽭盾和冲突的总根源。 资本主义社会的基本⽭盾，在经济上表现为⽣产⽆限扩⼤的趋势与⼴⼤劳动群众有⽀付能⼒的 需求相对缩⼩之间的对⽴。这种对⽴使产品出现相对过剩，爆发周期性经济危机。经济危机的周期 性爆发表明⽣产⼒的社会化同资本主义私有制是不相容的。它要求消灭资本主义⽣产关系，建⽴与 之相适应的以⽣产资料公有制为基础的新型⽣产关系。 （3）资本主义社会存在着资产阶级和⽆产阶级两⼤阶级 ⽆产阶级是现代⼤⼯业的产物，是真正⾰命的阶级，随着⽣产社会化⽔平的不断提⾼和⽆产阶 级队伍的不断壮⼤，⽆产阶级必将彻底推翻资本主义和资产阶级的统治，逐步建⽴消灭⼀切阶级、 确保⼈⼈得以⾃由发展的联合体。资产阶级的灭亡和⽆产阶级的胜利是同样不可避免的。 资本主义基本⽭盾的运动，不仅加深了资本主义必然灭亡的历史趋势，⽽且为其向社会主义转 化准备着⽇益充分的客观条件。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "4. 试述从资本主义向社会主义过渡是⼀个长期的历史过程。[⼭东师范⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "任何⼀种社会制度的灭亡和被新的社会制度所取代，都必然要经历⼀个漫长⽽曲折的历史过 程。社会主义取代资本主义也是⼀个相当长的、充满着复杂的⽭盾和⽃争的历史过程。 （1）资本主义基本⽭盾运动的复杂性和曲折性，决定着社会主义取代资本主义的长期性。 随着资本主义社会⽣产⼒的快速发展，资本主义基本⽭盾将不断深化，但这种⽭盾的发展并不 是简单的、直线的，⽽是呈现出⼀种错综复杂、迂回曲折的态势，因为⽣产⼒的发展，客观上要求 资本主义在不触动私有制的前提下，不断调整⽣产关系与之相适应，从⽽使资本主义基本⽭盾得到 暂时缓和，并表现出时⽽尖锐、时⽽缓和的特点，延缓了资本主义制度灭亡的进程。 （2）资本主义⽣产关系还能继续容纳社会⽣产⼒的发展，决定着社会主义取代资本主义的长期 性。 资本主义发展的历史表明，资本主义⽣产关系虽然阻碍了⽣产⼒的发展，但它还是可以在⼀定 范围内通过调整，在⼀定程度上适应社会化⼤⽣产的要求。最为重要的是，资本主义⽣产关系的这 种调整尚未穷尽，它还在不断寻找新的途径，为⽣产⼒的加速发展提供可能。所以，资本主义向社 会主义的过渡是⼀个漫长的历史过程。这个过程肯定要⽐马克思主义创始⼈所预想的要复杂得多、 曲折得多，时间也要长得多。 （3）资本主义发展的不平衡性，决定着资本主义向社会主义过渡的长期性。 资本主义各国间经济政治的发展是不平衡的，特别是到了垄断资本主义阶段，这种垄断资本主 义国家间发展的不平衡更为明显，有的已经进⼊垄断资本主义阶段，有的正向垄断资本主义⽅向发 展，有的则正⾛上资本主义道路。社会主义⾰命有可能在资本主义链条中的某些薄弱环节，在⼀国 或数国⾸先发⽣，⽽另外⼀些资本主义国家则可能继续存在和发展，资本主义向社会主义过渡必将 是⼀个从个别国家逐步向更多国家扩展的相当长的历史过程。 （4）社会主义制度发展和完善的长期性，决定着资本主义向社会主义过渡的长期性。 社会主义制度作为⼀种完全不同于以往任何剥削社会的制度，更是会遭到强⼤的、所有剥削阶 级的反抗。⽽且，由于社会主义制度⾸先是在经济⽂化落后国家产⽣的，低下的⽣产⼒发展⽔平， 使这些社会主义国家在经济实⼒上与发达国家存在相当⼤的差距，社会主义制度的优越性难以得到 充分体现，同时，社会主义制度作为⼀种全新的社会制度，没有可供选择的现成模式，它需要通过 ⾃⾝的实践不断探索。这⼀切都决定了社会主义制度巩固、发展和完善是⼀个长期的过程。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "5. 简述国家垄断资本主义的主要形式。[天津商业⼤学2021年研；西南科技⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "国家垄断资本主义是垄断资本同国家政权相结合的资本主义，是垄断资本主义发展的新阶段。 国家垄断资本主义是社会⽣产⼒发展的必然结果，也是资本主义基本⽭盾尖锐化的必然产物。 依据资本主义国家政权与垄断资本结合的程度、范围和⽅式的不同，国家垄断资本主义分为三 种基本形式： （1）国家直接掌握的垄断资本，也就是资本主义国家中的国有企业。国有企业⼀般通过两个途 径建⽴：⼀是国家直接投资；⼆是国家收购原来的私有企业。国家建⽴的国有企业，往往是⼀些私 ⼈资本⽆⼒兴建的⼤型新兴产业、⽀柱产业，或是⼀些投资巨⼤、收回投资需要很长时间的公共产 品的⽣产企业，或是基础设施的建设企业。 （2）国家和私⼈资本在企业内部的结合，也就是国家以资本所有者⾝份与私⼈垄断组织合资或 合作经营的企业。这种国家和私⼈资本结合的企业，既可以是国家和私⼈资本共同投资建⽴的新企 业，也可以是国家出售⼀部分国有企业的股份给私⼈资本⽽形成国家和私⼈资本共有的企业，还可 以是通过国家收购⼀部分原私有企业的股份形成的国家和私⼈资本相结合的企业。 （3）国家和私⼈资本在企业外部的结合，也就是国家垄断资本主义在资本主义私⼈企业的外部 起作⽤。这种形式主要是国家通过经济、法律和必要的⾏政⼿段来促进、诱导私⼈企业向既定的⽅ 向发展，从⽽实现国家对经济的管理和调节。在各种调控经济的⼿段中，资本主义国家主要是通过 财政政策、货币政策等经济⼿段，对社会总供给和总需求进⾏调节，进⽽实现经济快速增长、充分 就业、物价稳定和国际收⽀平衡等⽬标的。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "6. 简述帝国主义的基本特征？[河北⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "帝国主义是指资本主义发展的最⾼阶段。它是在资本主义⽣产⼒和⽣产关系的⽭盾进⼀步发展 的基础上，在⽣产和资本加速集中的过程中，于19世纪末20世纪初形成起来的。列宁根据他所处时 代的实践曾指出，资本主义发展到垄断资本主义，进⽽发展到帝国主义，便具有五个基本特征： （1）垄断组织在经济⽣活中起决定作⽤。垄断又称独占，是指少数⼤企业或若⼲企业联合起 来，独占⽣产和市场以获取⾼额垄断利润。垄断是垄断资本主义的本质特征，是资本主义发展的必 然结果。⾃由竞争为垄断所代替，是资本主义发展到帝国主义阶段经济上的基本现象。 （2）在⾦融资本的基础上形成⾦融寡头的统治。⾦融寡头是掌握庞⼤⾦融资本的⼤垄断资本 家，是帝国主义国家的最⾼统治者。 （3）资本输出有了特别重要的意义。⾦融寡头为了获得最⼤限度的利润，不仅在国内实⾏垄断 统治，残酷的压榨剥削本国⼈民，⽽且还必然把垄断统治的魔⽖伸到国外，疯狂地进⾏掠夺和侵 略。 （4）⽠分世界的资本家国际垄断同盟已经形成。随着资本输出的增加，随着各国最⼤的垄断组 织的国际联系，以及势⼒范围的扩张，各国之间必然在世界上为争夺资本输出场所、原料产地和商 品销售市场进⾏激烈的⽃争。最⼤的垄断组织在势均⼒敌的情况下，为了避免在⽃争中两败俱伤， 就谋求妥协、订⽴协议，形成了国际垄断同盟，从经济上共同⽠分世界。国际垄断同盟的形成，表 明全世界资本集中和⽣产集中发展到⼀个新的更⾼的阶段，列宁把它称之为“超级垄断”。 （5）最⼤资本主义⼤国已把世界上的领⼟⽠分完毕。帝国主义是现代战争的根源。帝国主义⽠ 分世界是依据资本实⼒的⼤⼩，按⼤鱼吃⼩鱼、弱⾁强⾷的原则进⾏的。由于帝国主义国家经济发 展不平衡规律的作⽤，⼀些新兴的帝国主义国家经济发展极其迅速，往往很快赶上另⼀些⽼牌帝国 主义国家，各国⼒量对⽐发⽣了变化，就必然要求重新划分世界领⼟。由于世界领⼟已被⽠分完 毕，新兴的帝国主义国家要扩张其势⼒范围，就只能从⽼牌的帝国主义⼿中争夺。因此，争夺霸权 的⽃争，最后只能靠战争解决问题。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "1. 经济全球化为何成为20世纪80年代开始在世界经济发展中出现的⼀个重要现象？[中国传媒⼤学 2008年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）经济全球化的含义 经济全球化是指在⽣产不断发展、科技加速进步、社会分⼯和国际分⼯不断深化、⽣产的社会 化和国际化程度不断提⾼的情况下，各国各地区之间的经济活动相互依存、相互开放。经济全球化 的主要内容包括⽣产全球化、贸易全球化和资本全球化。经济全球化是在国际分⼯不断深化、⽣产 的社会化和国际化程度不断提⾼的情况下产⽣的。 （2）经济全球化的发展 20世纪80年代后，经济全球化的进程则⼤⼤加快了，主要表现在： ①⽣产全球化是指随着科学技术的发展和⾼精尖产品及⼯艺技术的出现，⽣产领域的国际分⼯ 和协作得到增强，使各国在⽣产上密切合作，形成了全球性的⽣产体系。 ②贸易全球化，20世纪80年代以来，商品和劳务在世界范围内⾃由流动。 ③资本全球化是指随着科学技术的发展和各国对外开放程度的提⾼，资本在国际间的流动速度 加快。 ④随着科学技术、⽣产⼒和国际分⼯进⼀步的深⼊发展，各国之间的经济关系⽇益密切，经济 全球化呈现新的发展趋势，主要表现为： a．跨国公司不断推动经济全球化向纵深发展。跨国公司作为适合经济全球化发展的企业组织形 式，在经济全球化过程中得到了快速发展。跨国公司的快速发展反过来又推动了经济全球化的进⼀ 步发展，并在经济全球化过程中发挥主导作⽤。 b．区域经济集团化成为经济全球化的重要表现形式。经济全球化使世界市场竞争更加激烈，⼀ 些在地域上邻近、经济发展⽔平⽐较接近或经济发展互补性较强的国家和地区，为了维护共同的经 济利益，在世界竞争中占据有利地位，通过签署某种条约或协议，形成了区域性的国际经济或贸易 集团。 c．国际经济协调推动经济全球化的作⽤不断增强。经济全球化加强了各国之间的经济联系，同 时也使国际间的竞争愈演愈烈，这些客观上要求加强国际经济领域的协调，建⽴相对统⼀的国际经 济秩序，以推动经济全球化的不断深⼊发展。 （3）经济全球化的进程⼤⼤加快的原因 20世纪80年代经济全球化的进程⼤⼤加快是有深刻的社会、经济根源的。 ①科学技术的进步和⽣产⼒的发展。 ②跨国公司的发展，跨国公司为经济全球化提供了适宜的企业组织形式。 ③各国经济体制的变⾰。 以上所有这些都使得经济全球化在20世纪80年代以来成为⼀个重要的经济现象。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "2. 试述资本主义的历史地位？[河北⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "资本主义在历史上有着积极和消极的两⽅⾯影响： （1）积极影响 与封建社会相⽐，资本主义显⽰了巨⼤的历史进步性： ①本主义将科学技术转变为强⼤的⽣产⼒。 资本主义不仅消灭了封建割据状态，建⽴了统⼀的国家，⽽且消灭了古⽼的民族⼯业，许多国 家实现了⼯业化和⽣产的商品化、社会化，开拓了世界市场。资本主义把世界变成⼀个开放的世 界，使⼀切国家的⽣产和消费都成为世界性的了，使各国经济形成了相互依赖，渗透和竞争的新格 局。社会化⼤⽣产客观上为先进的科学技术的产⽣和利⽤提供了基础和空间。⼈类社会从第⼀次技 术⾰命到现在，又发⽣过多次科学技术的巨⼤变⾰，⽽每⼀次科学技术的巨⼤变⾰都极⼤地推动了 社会⽣产⼒的发展。 ②资本主义在历史上⾸起过巨⼤的⾰命作⽤。 资本主义制度取代封建制度是社会发展中的⼀次⼤飞跃。它全⾯破坏了封建主义的社会关系和 意识形态，在社会⽣活的各个领域中引起了——系列⾰命性的变⾰。主要表现在：资本主义制度的 建⽴。使⽣产⼒冲破封建主义⽣产关系的桎梏，社会财富的急剧增长犹如冲破闸门的洪⽔奔腾出 来。资产阶级在它不到⼀百年的阶级统治中所创造的⽣产⼒，⽐过去⼀切时代创造的全部⽣产⼒总 和还要多，还要⼤。资本主义以前的社会形态都是以使⽤价值的获取和物质⽣活需要的满⾜为主要 ⽬标的，受到剥削者⾃⾝的物质⽣活需求和被剥削者⾃⾝的⽣理条件的限制，社会⽣产的规模⾮常 ⼩，⽣产⼿段都⾮常简单，技术⽔平⼗分低下。 ③资本主义的意识形态和政治制度推动了社会⽣产⼒的迅速发展，促进了社会进步。 资本主义民主制是与资本主义⽣产⽅式相适应⽽发展起来的。资本主义制度使科学、教育、⽂ 化的发展呈现了前所未有的新局⾯。在思想领域中，资产阶级的思想家从资产阶级的“⼈性”论出 发，⾼举理性原则的旗帜，对封建专制制度和维护它的宗教神学进⾏了⽆情地批判。他们以“⾃由、 平等、博爱”以及“天赋⼈权”为“号”，冲破了中世纪以来封建专制的精神枷锁，从⽽给⼈类带来了⼀ 次精神⼤解放。 （2）局限性 ①资本主义基本⽭盾阻碍社会⽣产⼒的发展。 资本主义⽣产关系的建⽴，适应于⽣产⼒发展的需要。但是它是以⼀种私有制代替了另⼀种私 有制，以⼀种剥削制度代替另⼀种剥削制度。资本主义私有制和建⽴在它基础上的雇佣劳动制度， 是产⽣⾃⼰⼀切反⾯的根源。资本主义制度的建⽴，解放了⽣产⼒，促进⽣产⼒的发展和进步。但 是⽣产⼒的进步是伴随着对劳动⼈民的剥削和压迫的加深，它成为资产阶级剥削⼯⼈、⾃⼰致富的 ⼿段和物质⼒量。 ②资本主义制度下财富占有两极分化，引发经济危机。 资本主义⽣产⼒的进步与资本主义保守的私有制度的对⽴，资本主义的发展与随它发展起来的 ⼯⼈阶级的对⽴是显⽽易见的。这种对⽴就包含着对资本主义和资产阶级的否定因素。虽然资产阶 级巴在不断调整⽣产关系和社会关系，但这种调整归根到底是为了保持⾃⼰存在的基础不变，这个 基础就是在资本主义私有制基础上的雇佣劳动制度。资本主义⽣产关系与发展着的⽣产⼒之间，资 产阶级和⽆产阶级之间的⽭盾，资本主义制度本⾝是⽆法克服的。由此引发⼴⼤劳动者有⽀付能⼒ 的需求远远赶不上资本主义⽣产⽆限扩张趋势的⽭盾。 ③资本主义提供了造福⼈类、解放⼈类的物质条件，但却利⽤这种物质条件破坏了⼈类的进⼀ 步解放，把⼈类又推向灾难的深渊。 资本主义创造了巨⼤的财富，同时又带来了社会财富的巨⼤浪费和破坏。资本主义国家的科 学，⽂化、教育有了巨⼤的发展，但同时又使社会风⽓腐败，精神道德颓废，社会治安恶化，这形 成了显明的对照。 第六章 社会主义的发展及其规律 ⼀、概念题 （）",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "1. 苏联模式[浙江财⼤2017年研]",
		"options": {},
		"answer": "苏联模式是指20世纪⼆三⼗年代苏联在斯⼤林领导下，在社会主义建设过程中所形成的⼀整套 路线、⽅针和政治、经济、⽂化管理体制的总称。苏联模式包括两⽅⾯的含义：它是社会主义的模 式，就是说它体现了社会主义的基本原则；它是苏联的，就是说它在具体体制⽅⾯体现与反映了苏 联的具体国情与时代的特点。苏联在具体体制和运⾏机制上的基本特点是⾼度集中，分别体现在政 治、经济、⽂化等各个⽅⾯。苏联模式的失败不是社会主义事业的失败，其原因在于： （1）苏联模式的是在特定的历史条件下产⽣的，曾经起过积极作⽤。随着社会的向前发展，苏 联模式已不适合社会的发展，应该摒弃。 （2）苏联模式只是社会主义事业的⼀部分，⼀部分的失败代表不了整体的失败。 （3）虽然局部代表不了整体，但会影响整体的发展。所以我们应引以为戒，克服局部的弱点， 完善整体，以推动整体的不断提⾼。 ⼆、辨析题 （）",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "1. 社会主义民主是社会主义的⽬的。[中国传媒⼤学2009年研]",
		"options": {},
		"answer": "该观点错误。具体分析如下： （1）社会主义的⽬的是实现共同富裕 邓⼩平对社会主义本质所作的概括，⼀⽅⾯强调必须集中⼒量解放和发展⽣产⼒，另⼀⽅⾯指 出了解放和发展⽣产⼒的⼿段和⽬的。它的基本内涵包括以下两个⽅⾯： ①把解放和发展⽣产⼒概括为社会主义的本质。这是社会主义本质理论的⼀个⼗分明显和突出 的特点。 ②强调消灭剥削，消除两极分化，突出了最终达到共同富裕这⼀社会主义的⽬标。马克思主义 认为，共产主义的最终⽬的是实现⼈的⾃由⽽全⾯的发展。邓⼩平从中国的具体国情出发，把实现 共同富裕作为社会主义的根本⽬标，体现了马克思主义同当代中国实际的结合。实现共同富裕，是 ⾛向⼈的⾃由⽽全⾯发展所必经的阶段。 （2）社会主义民主是⼈类社会最⾼类型的民主 ①社会主义民主⾸先是社会主义的国家制度。从国体上说，社会主义民主表明了⼯⼈阶级和⼴ ⼤劳动⼈民享有最⾼的民主权利；从政体上说，社会主义民主表明，社会主义国家采取民主共和国 的形式。劳动⼈民真正享有管理国家的最⾼权⼒。 ②社会主义民主不是凭空产⽣的，它的产⽣除了本⾝所依据的经济条件以外，还吸取了资本主 义民主中合理的积极的因素。社会主义民主与资本主义民主的历史联系，具体表现在某些民主原则 的历史联系和某些民主形式的历史联系。 ③社会主义民主是⽬的和⼿段的统⼀。从这个意义上说，社会主义民主是为社会主义经济基础 服务的⼿段。但是，社会主义民主作为⼀种优越的社会主义制度，同时也是⼈民⾰命长期奋⽃和追 求的⽬的。社会主义民主不仅是⼴泛的，⽽且是实实在在的，它的原则和实践是⼀致的。因⽽，社 会主义民主是⼈类最⾼类型的民主，具有资本主义民主⽆可⽐拟的优越性。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "2. 社会和谐是社会主义的本质属性。[华中科技⼤学2007年研]",
		"options": {},
		"answer": "该观点正确。具体分析如下： （1）社会主义应该是和谐的社会，符合马克思主义的基本原理。 “社会和谐”，是⼈类对未来理想社会的美好追求。社会主义社会的建⽴，开辟了⼈类历史的新 纪元，开始把马克思、恩格斯的科学设想付诸实践。根据马克思主义基本原理，社会主义属于共产 主义范畴，是共产主义的第⼀阶段，与旧的社会有着本质的不同。它是⼀个在⽣产⼒逐步⾛向发达 的基础上，消灭剥削、消除两极分化，最终达到共同富裕，从⽽为实现共产主义创造条件的历史阶 段。 （2）把社会和谐明确为中国特⾊社会主义的本质属性，这是我们党的重⼤理论创新。 “本质”是事物的根本性质。“本质属性”，按照马克思的说法，是事物的本质在⼀定关系中的表 现，既反映事物的根本性质，又反映基本特征，从这两个⽅⾯区别于其他事物。社会主义的本质属 性就是社会和谐。社会和谐集中体现了中国特⾊社会主义的根本性质和基本特征，反映了社会主义 社会与资本主义社会及以前的社会形态的根本区别。所以，它是对社会主义本质属性的精辟概括。 这既是根据马克思主义基本原理，又是总结国内外社会主义建设特别是我国社会主义现代化建设的 历史经验得出的重要结论。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "3. 简述马克思主义政党的坚强领导作⽤。",
		"options": {},
		"answer": "坚持党的领导是中国特⾊社会主义的本质特征。坚持党的领导，是国家的前途和命运之所系， 是全国各族⼈民的根本利益和幸福之所系。党章总纲规定，党的领导主要是政治、思想和组织的领 导。这是我们党总结领导⾰命、建设和改⾰的历史经验特别是长期执政实践得出的基本结论。 （1）政治领导 党的政治领导，包括两⽅⾯内容： ①根据各个历史时期的具体实际，确定政治⽬标、政治任务、政治⽅向，制定路线⽅针政策， 确保党和⼈民的事业沿着正确⽅向前进。 ②坚持党总揽全局、协调各⽅，发挥领导核⼼作⽤。在执政条件下，党通过在国家政权机关、 ⼈民团体中设⽴党组，由党组对党委报告⼯作并接受监督，保证党的路线⽅针政策和重⼤⼯作部署 得到贯彻执⾏；通过法定程序使党的主张成为国家意志、使党组织推荐的⼈选成为国家政权机关的 领导⼈员，运⽤民主集中制原则维护中央权威、维护全党全国集中统⼀。 （2）思想领导 党的思想领导，就是坚持不懈⽤马克思列宁主义、⽑泽东思想、中国特⾊社会主义理论体系武 装全党、教育⼈民，巩固全党全国各族⼈民团结奋进的共同思想基础；积极开展意识形态领域的⽃ 争，牢牢把握马克思主义话语权、主导权，巩固马克思主义在意识形态领域的指导地位；通过形式 多样的宣传⼯作、舆论引导⼯作、思想政治⼯作，⼴泛深⼊宣传党的理论和路线⽅针政策，把党的 主张变成全党全国⼈民的⾃觉⾏动；运⽤⼈民群众喜闻乐见的⽅式⽅法，开展科学⽂化教育、道德 教育、精神⽂明创建活动，引导全体⼈民树⽴起正确世界观、价值观、⼈⽣观，成为有理想、有道 德、有⽂化、有纪律的社会主义公民。新的时代条件下，加强党的思想领导，最重要的就是要把学 习习近平总书记系列重要讲话精神进⼀步引向深⼊，组织⼴⼤党员深⼊学、系统学、跟进学、拓展 学，深刻领会讲话科学内涵、精神实质、实践要求，不断提⾼运⽤讲话武装头脑、指导实践、推动 ⼯作、改造⾃我的⾃觉性。 （3）组织领导 党的组织领导，也包括两⽅⾯内容： ①坚持党管⼲部原则，制定⼲部路线，确定选⼈⽤⼈标准，组织⼲部接受培训、经受实践锻 炼，从严教育、从严管理、从严监督，建设⾼素质⼲部队伍。坚持党管⼈才原则，营造⼈⼈皆可成 长和青年优秀⼈才脱颖⽽出的社会环境。 ②坚持抓基层、打基础，加强基层组织建设、党员队伍建设，充分发挥基层党组织战⽃堡垒作 ⽤和党员先锋模范作⽤，把党的路线⽅针政策和重⼤⼯作部署落实到基层。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "1. 简述社会主义民主与资本主义民主的历史联系和本质区别。[华侨⼤学2012年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）社会主义民主与资本主义民主的历史联系 社会主义民主与资本主义民主之间存在着⼀定的历史联系。社会主义民主不是凭空产⽣的，社 会主义民主与资本主义民主有批判继承的关系。它的产⽣除了本⾝所依据的经济条件以外，还吸取 了资本主义民主中合理的积极的因素。社会主义民主与资本主义民主的历史联系，具体表现在两个 ⽅⾯： ①某些民主原则的历史联系，如主权在民的原则、服从多数意志的原则、公民在法律⾯前⼈⼈ 平等的原则等。 ②某些民主形式的历史联系，如普选制、代议制等。 （2）社会主义民主与资本主义民主的本质区别 社会主义民主与资本主义民主之间又存在着根本区别。主要表现在：经济基础不同、阶级本质 不同、原则与实践的关系不同等。 ①与资本主义民主相⽐，社会主义民主是建⽴在社会主义公有制的经济基础之上，并为发展社 会主义的经济基础服务的。 ②劳动⼈民在政治上当家做主。⼴⼤劳动⼈民享受⼴泛的民主权利，并对破坏社会主义事业的 犯罪分⼦实⾏专政。 ③社会主义民主不仅是⼴泛的，⽽且是实实在在的，它的原则和实践是⼀致的。 因⽽，社会主义民主是⼈类最⾼类型的民主，具有资本主义民主⽆可⽐拟的优越性。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "2. 请联系实际谈谈为什么“马克思主义政党是新型的⾰命政党”？[西南⼤学2012年研] 相关试题：为什么说马克思主义政党是新型的⾰命政党？[简答题，⼭东⼤学2016年研；华侨⼤ 学2014年研]",
		"options": {},
		"answer": "马克思主义政党是新型的⾰命政党，具体原因如下： （1）马克思主义政党是科学社会主义与⼯⼈运动相结合的产物 ①政党是代表⼀定阶级、阶层的利益和意志，有独⽴的纲领、路线、策略，为参与或掌握政权 ⽽⽃争的政治组织。 ②马克思主义政党是代表⼀定阶级，阶层的利益和意志，有独⽴的纲领，路线，策略，为参与 或掌握政权⽽⽃争的政治组织。 ③⼯⼈运动在⾃⾝发展的过程中，迫切需要科学的理论指导。马克思、恩格斯适应这⼀需要， 经过艰苦的实践⽃争和理论⼯作，创⽴了科学社会主义。 （2）马克思主义政党是⼯⼈阶级的先锋队 ①马克思主义政党是由⼯⼈阶级先进分⼦组成的。⼯⼈阶级是先进⽣产⼒的代表者。⼯⼈阶级 是随着⼤⼯业的兴起⽽出现的⼀个阶级，是最先进最⾰命的阶级，是社会主义⾰命的领导阶级。它 肩负着推翻资产阶级统治、建⽴社会主义制度并最终实现共产主义的历史使命。⼯⼈阶级的先进性 决定了马克思主义政党的先进性。 ②马克思主义政党以⼯⼈阶级为基础，它不等同于⼯⼈阶级本⾝，也与⼯⼈阶级的群众性组织 有明确的区别。把党和阶级混淆起来，必然会降低党员标准，从⽽丧失党的先锋队性质。 ③马克思主义政党由⼯⼈阶级先进分⼦组成，但并不排斥那些虽然来⾃于其他阶级和阶层但符 合党员条件的⼈⼊党。吸收来⾃于其他阶级和阶层的具备了党员条件的⼈⼊党，并不影响党的先进 性，反⽽能扩⼤党的队伍，为党增加新鲜⾎液，是党兴旺发达的重要标志。 （3）马克思主义政党是为实现共产主义⽽奋⽃的党 ①马克思主义是⼯⼈阶级的科学世界观，也是⼯⼈阶段政党的指导思想； ②马克思主义政党是具有鲜明的政治纲领的党，是为共产主义事业⽽奋⽃的党； ③能够真正实现把马克思主义的普遍真理与本国的具体实际相结合，科学地解决本国的⾰命、 建设和改⾰的问题，是马克思主义政党成熟的根本标志。 （4）马克思主义政党是为⼈民群众谋利益的党 ①马克思主义政党是为⼈民服务的新型政党，它的根本宗旨是为⼈民群众谋利益。过去的⼀切 运动都是少数⼈的或为少数⼈谋利益的运动。 ②马克思主义政党为⼈民群众谋利益的根本宗旨与为实现共产主义⽽奋⽃的根本⽬标是完全⼀ 致的。共产党⼈之所以不懈地追求共产主义理想，是因为这个理想是⼯⼈阶级和⼴⼤劳动群众根本 利益在奋⽃⽬标上的最⾼体现，是因为这个理想是⼯⼈阶级解放与全⼈类解放的统⼀。 （5）马克思主义政党是按照民主集中制原则组织起来的团结统⼀的党 ①马克思主义政党的组织原则是民主集中制。民主集中制是民主基础上的集中和集中指导下的 民主相结合，是民主与集中的统⼀。党内民主是党的⽣命，集中统⼀是党的⼒量保证。 ②马克思主义政党是团结统⼀的党。团结是马克思主义政党的⼀个原则，在马克思主义基础上 的团结是党保持强⼤⼒量、战胜⼀切敌⼈的法宝。 ③马克思主义政党是有严格纪律和战⽃精神的党。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "3. 为什么说处理好政府和市场的关系是我国经济体制改⾰的核⼼问题？[⾸都师范⼤学2014年研]",
		"options": {},
		"answer": "党的⼗⼋⼤报告指出：“经济体制改⾰的核⼼问题是处理好政府和市场的关系，必须更加尊重市 场规律，更好发挥政府作⽤。”这就为我们深化经济体制改⾰指明了⽅向。要处理好政府与市场的关 系的原因主要包括： （1）处理好政府和市场的关系，是改⾰开放以来我国经济发展取得重⼤成就的主要经验之⼀。 在改⾰开放进程中，我们既⾰除了传统计划经济体制下政府包揽⼀切的做法，又没有照搬西⽅ 国家所谓的⾃由市场制度，⽽是既不断扩⼤市场机制在资源配置中的作⽤，扩⼤市场机制在调动⼀ 切积极因素发展我国经济中的作⽤，又不断改进政府对经济发展的宏观指导。历史经验告诉我们， 抓好转变经济发展⽅式这条主线，仍然要依靠政府和市场作⽤的紧密结合。在不同的经济发展阶 段，在我国市场经济体制⾛向完善的过程中，处理好政府与市场的关系有不同的具体内容和具体要 求，完善的社会主义市场经济体制应该是能够充分利⽤市场和政府两种⼒量的经济体制。 （2）政府和市场是现代市场经济体系中相互关联的两个重要组成部分。 政府是经济管理和调控主体、涉及发展全局的重⼤利益协调主体，市场是把政府同各类微观经 济运营主体连接起来的桥梁、配置各类经济资源的基础环节、媒介产权产品和其他要素交换活动的 基本场所。政府和市场的关系决定着市场经济体制的基本⾛向和运⾏质量。政府⾏为往往表现为经 济管理和宏观调控，市场功能往往表现为供求、价格⾃发调节和⾃由竞争，两者紧密关联、相互交 织、缺⼀不可。因为政府⾏为不可能完美⽆缺，市场功能也不可能完全有效，两者都有弱点，都存 在局限性，需要协调互补。 （3）正确认识市场经济条件下政府作⽤和市场作⽤的优点与局限性。 发展社会主义市场经济，既要⾼度重视政府的作⽤，也要⾼度重视市场的作⽤，原因主要包 括： ①政府宏观调控和管理的主要任务，是保持经济总量平衡，抑制通货膨胀，促进重⼤结构优 化，维护社会公平正义，为转变经济发展⽅式、保持经济持续健康发展创造良好环境和条件。同 时，积极完善和规范市场准⼊制度，建⽴统⼀规范竞争有序的现代市场体系，维护市场秩序，保障 市场在资源配置中发挥基础性作⽤。如果政府管理和调控的范围、⼒度超过了弥补“市场失灵”、维 持市场机制正常运⾏的合理需要，或⼲预的⽅向不对路、形式选择失当，其结果⾮但不能纠正市场 失灵，反⽽会抑制市场机制的正常运作。 ②市场经济是⼈类社会迄今为⽌最具效率和活⼒的经济运⾏机制和资源配置⼿段，它具有任何 其他机制和⼿段不可替代的功能优势，但也存在着⾃发性事后调节、催⽣过度垄断、排斥公共利 益、引发两极分化等固有的功能缺陷，⽽且仅靠⾃⾝⼒量难以克服。完全摒弃政府管理和调控的市 场经济会使其缺陷⼤于优势，导致“市场失灵”。 发展社会主义市场经济，关键是寻求政府⾏为和市场功能的最佳结合点，使政府⾏为在调节经 济、弥补市场功能失灵的同时，避免和克服⾃⾝的缺位、越位、错位。这是我国社会主义市场经济 体制建⽴和完善过程中，必须要解决好的重⼤理论和实践课题。 （4）我国经济体制既存在政府⼲预过度问题，也存在“市场失灵”问题。 我国社会主义市场经济体制已经基本建⽴并不断完善，但在政府和市场关系的处理上，仍存在 许多不⾜，政府作⽤和市场功能都亟待进⼀步完善。 ①在政府作⽤⽅⾯，不合理的限制性规章制度和审批程序过多过细，各种政策⼯具选择搭配不 适当，过多运⽤⾏政性⼿段⼲预市场主体特别是微观主体，抑制了市场机制的正常运作；对公共产 品⽣产分配的管理调节作⽤弱化，影响社会公平和民⽣改善。 ②在市场功能⽅⾯，不少企业为获取市场⾼额利润对⾃然资源进⾏掠夺性开采，⼤量排放污染 物，对⽣态环境和⼈民健康造成严重影响。⼀个时期以来，医疗、教育、养⽼等社会事业发展过度 市场化，造成利益导向扭曲，使公共服务长期处于总量不⾜、结构失衡状态，等等。这些问题近年 来虽有不同程度解决，但从总体上看，仍有较⼤改进空间。 ③以正确处理政府和市场关系问题为核⼼，推进经济体制改⾰。要深⼊学习贯彻党的⼗⼋⼤精 神，围绕更加尊重市场规律和更好发挥政府作⽤，统筹推进经济体制改⾰。要完善基本经济制度， 健全现代市场体系，完善宏观调控体系，加快改⾰财税体制、⾦融体制，使市场这只“看不见的⼿” 和政府这只“看得见的⼿”能够扬长避短、有机结合，都得到有效发挥，促进社会主义市场经济体制 不断完善。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "4. 简述“两个必然”和“两个决不会”关系。[天津商业⼤学2021年研；赣南师范⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "“两个必然”是指马克思和恩格斯得出的“资本主义必然灭亡、社会主义必然胜利”的结论。所谓 “两个决不会”，是马克思于1859年1⽉在《〈政治经济学批判〉序⾔》中提出的⼀个重要思想，即在 ⼈类历史上，“⽆论哪⼀个社会形态，在它所能容纳的全部⽣产⼒发挥出来以前，是决不会灭亡的； ⽽新的更⾼的⽣产关系，在它的物质存在条件在旧社会的胎胞⾥成熟以前，是决不会出现的。”⼆者 关系具体分析如下： （1）“两个必然”和“两个决不会”的内在统⼀性 从⼈类社会历史发展的实践看，“两个必然”揭⽰了“资本主义必然灭亡，社会主义必然胜利”的 前进性趋势；“两个决不会”指明了揭⽰了社会主义取代资本主义的曲折性过程，⼆者体现了社会发 展前进性和曲折性的统⼀。 ①“两个必然”反映了⼈类历史发展的前进性趋势。马克思、恩格斯在《共产党宣⾔》中，根据 当时资产阶级对⽆产阶级剥削和⽆产阶级反抗资产阶级的⽃争的现状，认为“资产阶级不能再统治下 去了，因为它甚⾄不能保证⾃⼰的奴⾪维持奴⾪的⽣活，因为它不得不让⾃⼰的奴⾪落到不能养活 它反⽽要它来养活的地步”。这就形成了资本主义社会⽆法解决的⽭盾，即⽣产的社会化同⽣产资料 私⼈占有之间的⽭盾，⽽这⼀⽭盾必然导致⼯⼈的联合和整个⽆产阶级反对资产阶级的暴⼒⾰命， 由此⽣成“两个必然”的结论，反映了社会历史发展的前进性趋势。 ②“两个决不会”阐明了社会主义取代资本主义的时间和条件，反映了“资本主义向社会主义过 渡”的长期性和曲折性。“两个必然”虽然指明了前进趋势，但“趋势”并不意味着“实践”，“理想”并不 意味着“现实”。 ③在1848年⾰命失败后，马克思、恩格斯从战场回到书房，开始政治经济学的研究。在对⼈类 历史发展过程中⼀切新经济因素战胜旧经济因素、新的⽣产关系取代旧的⽣产关系进⾏总体考察 后，得出了“两个决不会”的结论。这个结论是对⼈类历史进程中⼀切社会更替普遍⽭盾的总体阐 述。作为其中⼀种社会制度更替⽅式，“⽆产阶级战胜资产阶级、社会主义战胜资本主义”⾃然逃不 出这个历史规律。这个规律揭⽰了社会主义取代资本主义的时间、条件，表明了这⼀过程的艰巨性 和曲折性。从⼀定意义上说，这种曲折性是⼀种实然性结果，⽽这绝不排斥“两个必然”总趋势的应 然性要求。因此，“两个必然”反映的前进性趋势与“两个决不会”的反映曲折性过程是⾼度统⼀的。 （2）“两个必然”与“两个决不会”相互包容，相互补充 ①从⼀定意义上说，“两个决不会”与“两个必然”体现了共性与个性的⾼度统⼀。“两个决不会”的 指⽰对象为“所有的社会形态”。⽽“两个必然”是特指资本主义社会向社会主义社会过渡的趋势。从 这个意义上说，“两个决不会”寓于“两个必然”之中，又通过“两个必然”得以体现。换句话说，“两个 必然”指明了“两个决不会”在资本主义的最终前途。 ②“两个决不会”与“两个必然”可以相互转化，促进社会向“两个必然”⽅向发展。“两个决不会”论 断中隐藏着另⼀层论断：⽆论哪⼀种社会形态，在它所能容纳的全部⽣产⼒发挥出来之后，是必然 要灭亡的；⽽新的更⾼的⽣产关系，在它的物质存在条件在旧社会的胎胞⾥成熟之后，是必然会出 现的。这恰恰又出现了“两个必然”，因此说“两个决不会”在它所阐述的物质条件全部具备之后，会 转化为“两个必然。”“资本主义必然灭亡，社会主义必然胜利”恰恰是这“两个必然”在某⼀历史发展阶 段的表现；另⼀⽅⾯，“两个必然”的最终实现又进⼀步印证了“两个决不会”的理论。⽆论是“两个必 然”，还是“两个决不会”，将它们放到资本主义社会的⽭盾运动中考察时，便会到达“资本主义必然 灭亡，社会主义必然胜利”的归宿。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "5. 简述经济⽂化相对落后的国家建设社会主义具有艰巨性和长期性的原因。[西南科技⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "⽆产阶级及其政党在经济⽂化相对落后的国家取得政权后，为开展⼤规模社会主义建设开辟了 ⼴阔的前景，但是，必须充分认识这个历史过程的长期性、艰巨性。其原因表现在： （1）⽣产⼒发展状况的制约。 在经济⽂化相对落后的国家发展⽣产⼒，赶上和超过发达国家是⼀个长期⽽艰巨的历史任务。 社会主义的优越性要表现在⽣产关系对⽣产⼒发展的适应和促进上，因此解放⽣产⼒、发展⽣产⼒ 是社会主义的根本任务。必须把⼤⼒发展⽣产⼒作为根本任务，要赶上并超过发达资本主义国家已 经实现的⼯业化、商品化、现代化等，这需要长期、艰苦的努⼒。 （2）经济基础和上层建筑发展状况的制约。 在经济⽂化相对落后的国家建设社会主义精神⽂明、发展社会主义民主与完善社会主义法制， 充分显⽰社会主义优越性，也将是⼀个长期⽽艰巨的历史任务。 （3）国际环境的严峻挑战。 经济⽂化相对落后的国家的建设和发展是在与资本主义国家并存的环境下，在资本主义发达国 家主导的世界政治经济秩序中曲折前进的，⾯临着国际环境的严峻挑战。 （4）经济⽂化相对落后的国家的执政党和⼴⼤⼈民对社会主义发展道路的探索，对社会主义建 设客观规律的认识和利⽤，需要⼀个长期的艰苦的过程。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "6. 简答邓⼩平提出的社会主义本质理论中关于社会主义本质的科学内涵。[宁夏⼤学2017年研]",
		"options": {},
		"answer": "1992年初，邓⼩平在南⽅谈话中对社会主义本质问题做出了总结性的理论概括，他指出：“社会 主义的本质，是解放⽣产⼒，发展⽣产⼒，消灭剥削，消除两极分化，最终达到共同富裕。”邓⼩平 关于社会主义本质的概括，既包括了社会主义社会的⽣产⼒问题，又包括了以社会主义⽣产关系为 基础的社会关系问题，是⼀个有机的整体。社会主义本质理论的基本内涵为： （1）把解放和发展⽣产⼒概括为社会主义的本质。这是社会主义本质理论的⼀个⼗分明显和突 出的特点。邓⼩平把解放和发展⽣产⼒纳⼊社会主义本质之中，是以唯物史观为指导，在认真总结 社会主义建设的历史经验，科学把握我国国情和时代特征的基础上提炼出来的。只有强调解放和发 展⽣产⼒在社会主义本质中的地位，才能⾃觉地坚持以经济建设为中⼼，抓住机遇，加快发展，不 断推进社会主义现代化建设，并最终以实践来证明社会主义优于资本主义。 （2）强调消灭剥削，消除两极分化，突出了最终达到共同富裕。社会主义社会发展⽣产⼒与资 本主义社会发展⽣产⼒的⽬的根本不同。社会主义发展⽣产⼒是要实现共同富裕，社会主义就是要 使全体社会成员过上富裕幸福的⽣活。解放和发展⽣产⼒，要体现在⼈民⽣活⽔平的“富裕”上，“消 灭剥削、消除两极分化”，则是要使这种富裕成为“共同富裕”。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "7. 简答实现中国梦的路径。[宁夏⼤学2017年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）中国梦的科学内涵 习近平指出：“中国梦的本质是国家富强、民族振兴、⼈民幸福。” ①国家富强，指我国综合国⼒进⼀步增强，中国特⾊社会主义事业进⼀步发展和完善。 ②民族振兴，就是通过⾃⾝的不断发展与强⼤，继承并创造中华民族的优秀⽂化以及先进的⽂ 明成果，进⽽使中华民族再次处于世界领先的地位，再次以⾼昂的姿态屹⽴于世界民族之林，也会 更好地造福世界⼈民，共创世界美好的未来。 ③⼈民幸福，就是⼈民权利保障更加充分、⼈⼈得享共同发展。 ④国家富强、民族振兴是⼈民幸福的基础和保障。⼈民幸福是国家富强、民族振兴的题中之义 和必然要求。⼈民幸福是国家富强、民族振兴的根本出发点和落脚点。 （2）实现中国梦的路径 ①实现中国梦必须⾛中国道路，这就是中国特⾊社会主义道路。要增强对中国特⾊社会主义的 道路⾃信、理论⾃信制度⾃信、⽂化⾃信，坚定不移沿着正确的中国道路奋勇前进。 ②实现中国梦必须弘扬中国精神，这就是以爱国主义为核⼼的民族精神和以改⾰创新为核⼼的 时代精神。要弘扬伟⼤的民族精神和时代精神，不断振奋全民族的精⽓神，不断增强团结⼀⼼的精 神纽带、⾃强不息的精神动⼒，永远朝⽓蓬勃迈向未来。 ③实现中国梦必须凝聚中国⼒量，这就是全国各族⼈民⼤团结的⼒量。 ④实现中华民族伟⼤复兴是海内外中华⼉⼥的共同梦想。需要港澳同胞、台湾同胞与内地⼈民 坚持守望相助、携⼿共进。 ⑤实⼲才能梦想成真。实现中华民族伟⼤复兴，是⼀项光荣⽽艰巨的事业，需要每⼀个⼈付出 艰苦努⼒，⽤实⼲托起中国梦。 ⑥实现中国梦任重⽽道远，需要锲⽽不舍、驰⽽不息的艰苦努⼒。 ⑦实现中国梦需要和平，只有和平才能实现梦想。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "1. 为什么说社会主义事业不能离开马克思主义政党的领导？联系我国社会实际谈谈当今我们应如何 坚持和改善中国共产党的领导。[湘潭⼤学2017年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）社会主义事业不能离开马克思主义政党领导的原因 ①马克思主义政党是⼯⼈阶级的先锋队，是在马克思主义指导下为实现共产主义⽽奋⽃的党。 马克思主义政党是为⼈民服务的新型政党，它的根本宗旨是为⼈民群众谋利益。过去的⼀切运动都 是少数⼈的或为少数⼈谋利益的运动。社会主义事业是⾛向共产主义事业的必由之路，社会主义⾰ 命和社会主义建设，是崇⾼⽽伟⼤的事业，是需要⽆产阶级长期奋⽃的事业，也是需要动员⼴⼤⼈ 民群众参与的事业。完成这⼀伟⼤的事业，需要在思想、政治和组织⽅⾯强有⼒的领导。⽆产阶级 政党是按照民主集中制原则组织起来的、以科学理论为指导，能够结合实际条件制定正确的路线、 ⽅针、政策的党，是能够组织、动员⼈民群众的党，是社会主义⾰命和社会主义建设的领导核⼼， 是实现⼯⼈阶级历史使命的根本保证。⽆论任何时期，⽆产阶级事业都不能离开马克思主义政党的 领导。 ②社会主义⾰命的发动、坚持、发展和胜利，离不开马克思主义政党的宣传、教育与引导；社 会主义⾰命⽬标的制定、要求与实施的具体步骤，需要马克思主义政党正确地把握；社会主义⾰命 中的群众运动特别是武装⽃争，需要马克思主义政党有效的组织领导。马克思主义政党是社会主义 ⾰命的领导核⼼，在⾰命⽃争中起着思想领导、政治领导和组织领导的作⽤。 ③在社会主义国家，马克思主义政党成为执政党，能够有效地利⽤全社会的资源和⼒量，为社 会主义建设事业服务。马克思主义政党是社会主义建设和改⾰事业的领导核⼼。在社会主义建设和 改⾰事业中，同样离不开马克思主义政党的思想领导，政治领导和组织领导。 （2）坚持和改善中国共产党的领导的⽅式 ①坚持中国共产党的领导 a．坚持党在建设中国特⾊社会主义事业中的领导核⼼地位，发挥党总揽全局、协调各⽅的作 ⽤。 b．坚持党对国家⼤政⽅针和全局⼯作的政治领导，坚持党对军队和其他⼈民民主专政的国家机 器的绝对领导，坚持党管⼲部的原则，坚持党对意识形态领域的领导，坚持共产党领导的多党合 作。 ②改善中国共产党的领导 a．改善、完善党和国家的领导制度，实⾏党政职能分开的原则，处理好党与⼈⼤、政协、各级 政府⾏政机关的关系。 b．改善党的领导⽅式，正确处理党的领导与依法治国的关系，加强和改善党对经济、政治、⽂ 化领域各项⼯作的领导，加强和改进思想政治⼯作。 c．改善领导作风，坚持党的群众路线，深⼊到群众中去，少讲空话，多办实事，⼒戒官僚主 义、形式主义、强迫命令，真正实现党的领导的民主化、科学化。 d．加强党的⾃⾝建设。坚持“⽴党为公、执政为民”的理念，这是我们党存在的全部理由，也是 共产党执政党根本理念。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "2. 如何认识社会主义民主是新型的民主。[聊城⼤学2017年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）社会主义民主是绝⼤多数⼈的民主。以往的民主都是对少数⼈实⾏民主，对多数⼈实⾏专 政。⽽社会主义民主则是在历史上第⼀次实现对绝⼤多数⼈的民主，对极少数⼈实⾏专政。 （2）社会主义民主的本质是⼈民当家做主。所谓的社会主义民主就是在⼴⼤劳动⼈民的范围 内，按照少数服从多数的原则，共同管理国家和⼀切社会主义事业。 （3）社会主义民主⾸先表现在社会主义的国家制度上。从国体上说，社会主义国家是⼯⼈阶级 和⼴⼤劳动⼈民当家做主的国家。从政体上说，社会主义民主表明社会主义国家采取民主共和国的 形式，即按照民主集中制的原则组成各级国家机关，管理国家。 （4）社会主义民主是⽬的和⼿段的统⼀。社会主义民主作为上层建筑是为社会主义经济基础服 务的，从这个意义上说，社会主义民主是为社会主义经济基础服务的⼿段。与此同时，社会主义民 主作为⼀种优越的社会主义制度，是⼈民⾰命长期奋⽃和追求的美好⽬标，其也具有⽬的的效⽤， 即只有把社会主义民主同时当作⽬的，作为战略任务来认识，才能有⼒地促进社会主义民主的建 设。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "1. 列宁指出：“⼀切民族都将⾛向社会主义，这是不可避免的，但是⼀切民族的⾛法却不会完全⼀ 样，在民主的这种或那种形式上，在⽆产阶级专政的这种或那种形态上，在社会⽣活各⽅⾯的社会 主义改造的速度上，每个民族都会有⾃⼰的特点。” 结合列宁的讲话回答以下问题： 第⼀，为什么社会主义发展道路是多样性的？ 第⼆，怎样探索适合本国国情的社会主义发展道路？ 第三，如何坚持中国特⾊社会主义道路⾃信？[河北⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）社会主义发展道路多样性的原因 社会主义的发展道路不是单⼀性的，⽽是多样性的。社会主义在发展过程中，由于各国国情的 特殊性，即经济、政治、思想⽂化的差异性，⽣产⼒发展⽔平的不同，⽆产阶级政党⾃⾝成熟程度 的不同，阶级基础与群众基础的构成状况的不同，⾰命传统不同，以及历史和现实的、国内和国际 的各种因素的交互作⽤，社会主义的发展道路必然呈现出多样性的特点。 ①各个国家的⽣产⼒发展状况和社会发展阶段解决了社会主义发展道路具有不同的特点。实践 表明虽然已经取得胜利的社会主义国家，作为社会主义建设起点的⽣产⼒状况都⽐较落后，但是， 各国之间也存在着较⼤的差别。这就决定了各个国家必须根据⾃⼰的⽣产⼒发展状况和所处的社会 发展阶段，制定与之相适应的发展战略，采取不同的⽅式进⾏社会主义建设。 ②历史⽂化传统的差异性是造成社会主义发展道路多样性的重要条件。各个民族的历史⽂化传 统，是其进⾏活动的既定前提和基础。各个民族从历史上继承下来的经济、政治、⽂化条件的不 同，决定了他们必须从⾃⼰的实际出发，按照⾃⼰的民族特点进⾏社会主义建设；要求他们必须把 马克思主义的普遍原理与⾃⼰的具体实践相结合，将社会主义植根于本国的⼟壤之中，才能取得成 功。 ③时代是不断前进的，实践是不断发展的。社会主义也必然随着时代和实践的不断发展⽽发 展。这是社会主义制度保持⽣机活⼒、永远⽴于不败之地的根本保证。 总之，社会主义发展道路的多样性，是⼀个真理。实践证明，坚持社会主义，不等于坚持某种 单⼀的社会主义模式；改⾰或抛弃某种社会主义模式，不等于改掉或抛弃社会主义；某种社会主义 模式的失败，也不等于整个社会主义事业的失败。 （2）探索符合本国国情的发展道路 ①探索社会主义发展道路，必须坚持对待马克思主义的科学态度，要以马克思主义理论为指 导。以1848年《共产党宣⾔》发表为标志，马克思主义公开问世到⽬前已有160年了，⼀个多世纪的 实践证明，只有马克思主义的科学社会主义才是符合社会历史发展规律、经得起时间检验的科学理 论。 ②探索社会主义发展道路要从本国国情出发，把马克思主义基本原理同本国的社会主义建设实 践结合起来。各国共产党⼈和⼴⼤⼈民群众，要敢于⾛⾃⼰的路，探索符合本国国情、适应时代要 求的有本国特⾊的社会主义之路。 ③探索社会主义发展道路，必须充分吸收⼈类⼀切⽂明成果。社会主义事业是⼀项前⽆古⼈的 空前伟⼤的创造性事业。马克思主义从来不拒绝学习借鉴吸收⼈类各种⽂明成果。马克思和恩格斯 是这⽅⾯的典范，他们的著作中引⽤了⼤量前⼈和同时代⼈的研究成果，把⼈类⽂明的果实作为⽆ 产阶级⾰命事业的营养。 （3）坚持中国特⾊社会主义道路⾃信的⽅法 ①在继续坚持解放思想、解放⽣产⼒和改⾰开放中增强道路⾃信。解放思想是中国特⾊社会主 义理论体系的精髓，是中国共产党领导⾰命、建设和改⾰的⼀⼤法宝，是推动社会发展的强⼤思想 武器。要进⼀步坚定改⾰开放的决⼼，在对内改⾰、对外开放的历程中增强道路⾃信。 ②在进⼀步凝聚社会共识中巩固道路⾃信。凝聚社会共识就是要坚持⽤马克思主义武装全党、 教育⼈民，就是要在发展和完善社会主义市场经济的条件下，在深⼊参与经济全球化竞争条件下， 坚持社会主义共同理想，即坚定对中国共产党的信任，坚定⾛中国特⾊社会主义道路，坚定实现中 华民族的伟⼤复兴。 ③在迎难⽽上。攻坚克难中提升道路⾃信。改⾰开放以来，经过40多年的长⾜发展，我国取得 了巨⼤成就。但随着我国改⾰开放逐步深⼊，我国经济社会的发展也进⼊⽭盾凸显期、攻坚期。只 有直⾯困难、迎难⽽上，才能在推动科学发展中进⼀步提升中国特⾊社会主义道路⾃信。 第七章 共产主义崇⾼理想及其最终实现 ⼀、概念题 （）",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "1. ⾃由王国[中国计量⼤学2021年研]",
		"options": {},
		"answer": "⾃由王国是指⼈在认识和实践活动中，认识和掌握了客观事物规律后，⾃觉地运⽤客观规律来⽀配 和改造⾃⼰和外部世界的境界。在社会领域中，⾃由王国指⼈们⾃⼰成了⾃然界和社会的主⼈，摆 脱⾃然界和社会领域的盲⽬⼒拯的⽀配，能⾃觉地创造⾃⼰的历史的⼀种社会状态。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "2. ⾃由[中南财⼤2017年研；北邮2007年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）哲学上的⾃由是标⽰⼈的活动状态的范畴，指的是⼈在活动中通过认识和利⽤必然所表现 出的⼀种⾃觉⾃主的状态。“⾃由是对必然的认识和对客观世界的改造。” （2）⾃由的⼈：①在共产主义社会，随着劳动⽣产率的极⼤提⾼，整个社会⽤于物质⽣产的劳 动时间将⼤⼤缩短，⼈们可以有更多的⾃由时间⽤于从事科学、⽂化和艺术等具有创造性的活动， 从⽽使每个⼈的才能、志趣和禀赋得到充分⽽又全⾯的发展。⽽且，“随着社会⽣产的⽆政府状态的 消失，国家的政治权威也将消失。⼈终于成为⾃⼰的社会结合的主⼈，从⽽也就成为⾃然界的主 ⼈，成为⾃⾝的主⼈——⾃由的⼈”。这是⼈类从必然王国向⾃由王国的飞跃，⼈类将第⼀次成为能 够驾驭⾃然、驾驭社会、驾驭⾃⾝发展规律的真正⾃由的⼈，完全⾃觉地⾃⼰创造⾃⼰的历史，实 现⼈的“⾃由个性”的发展。共产主义社会中，每个⼈的⾃由发展并不构成其他⼀切⼈⾃由发展的障 碍，恰恰相反，“在那⾥，每个⼈的⾃由发展是⼀切⼈的⾃由发展的条件”。马克思认为，那时，⼈ 摆脱了⾃然经济条件下的对“⼈的依赖关系”，也摆脱了商品经济条件下对“物的依赖性”，实现了⼈ 的“⾃由个性”的发展。②⼈的发展是全⾯的发展，不仅体⼒和智⼒得到发展，各⽅⾯的才能和⼯作 能⼒得到发展，⽽且⼈的社会联系和社会交往也得到发展。③共产主义社会中⼈的⾃由⽽全⾯的发 展指的是全体社会成员的发展，或每⼀个⼈的发展，⽽不是只有⼀部分⼈的发展。那时，在⼈与⼈ 之间形成事实上的平等，整个社会是和谐的，社会发展与个⼈发展实现了真正的统⼀，社会发展不 再以牺牲某些个⼈的发展为代价。 ⼆、简答题 （）",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "1. 简述共产主义远⼤理想和中国特⾊社会主义共同理想的关系。[华南理⼯⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）共产主义远⼤理想与中国特⾊社会主义共同理想是阶段性理想和最终理想的关系。中国特 ⾊社会主义共同理想和共产主义远⼤理想有着内在联系。共产主义远⼤理想也就是最终理想，它的 实现需要许多代⼈的艰苦奋⽃，在这个艰苦奋⽃的过程中，需要阶段性的理想。 （2）共产主义理想是建⽴在科学基础上的社会理想，是⼈类历史上最崇⾼的社会理想，实现共 产主义理想是共产党的远⼤理想和最⾼纲领。建设中国特⾊社会主义是全体中国⼈民现阶段的共同 理想，实现共产主义的远⼤理想与建设中国特⾊社会主义的共同理想是统⼀的。 ①实现共产主义理想必须以建设中国特⾊社会主义共同理想为基础，因为，实现共产主义理想 必须要经历中国特⾊社会主义的发展阶段，中华民族⾛向共产主义必须⾛中国特⾊社会主义的道 路，实现共产主义理想必须做好建设中国特⾊社会主义的每⼀项⼯作。 ②实现建设中国特⾊社会主义的共同理想必须树⽴共产主义远⼤理想。因为，实现建设中国特 ⾊社会主义的共同理想必须以共产主义理想为导引，实现建设中国特⾊社会主义的共同理想必须以 共产主义理想为精神⽀柱，实现建设中国特⾊社会主义的共同理想必须树⽴共产主义理想为其精神 动⼒。 （3）忽视远⼤理想与共同理想的紧密联系和相互统⼀，就会导致共产主义“渺茫论”和“空想 论”，在建设中国特⾊社会主义的过程中就会迷失⽅向，失去前进的动⼒，我们应该⽴⾜当前，把握 未来，在实现中国特⾊社会主义的共同理想的实践中，进⼀步树⽴和坚定共产主义远⼤理想。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "2. 简述社会主义下“各尽所能，按劳分配”原则的历史局限性。[杭州电⼦科技⼤学2018年研]",
		"options": {},
		"answer": "按劳分配原则要求每个有劳动能⼒的⼈都要为社会⼯作，然后按⾃⼰提供的劳动量（经过扣 除）领取个⼈消费品。在这⾥，劳动是分配的前提。其历史局限性体现在： （1）它默认“劳动者的不同等的个⼈天赋，从⽽不同等的⼯作能⼒，是天然特权”，因⽽导致劳 动能⼒不同的⼈们之间在收⼊分配上的差距。 （2）按劳分配本⾝会导致社会成员收⼊差距扩⼤，如果不加以调节，就会导致两极分化，危及 社会稳定。分配不公问题⽐较突出说明“蛋糕”虽然不断做⼤了，但并没有把不断做⼤的“蛋糕”分 好。 （3）它撇开了⼈的社会⽣活的丰富性，只把⼈当作“劳动者”看待，⽽没有把劳动者的家庭负担 等⽅⾯的需要考虑进去。 因此，“按劳分配”原则在某种意义上还是商品等价交换的原则。它所体现的平等权利“还是被限 制在⼀个资产阶级的框框⾥”。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "简答题",
		"question": "1. 试论述在全⾯深化改⾰的新时期如何正确处理改⾰、发展、稳定之间的关系？",
		"options": {},
		"answer": "当前我国全⾯深化改⾰在实践中需要处理好改⾰、发展、稳定的关系。改⾰、发展、稳定是我 国社会主义现代化建设的三个重要⽀点，改⾰是经济社会发展的强⼤动⼒，发展是解决⼀切经济社 会问题的关键，稳定是改⾰发展的前提。我国既处于发展的重要战略机遇期，也处于社会⽭盾凸显 期，在社会稳定中推进改⾰发展尤为重要。要增强改⾰措施、发展措施、稳定措施的协调性，把握 好当前利益和长远利益、局部利益和全局利益、个⼈利益和集体利益的关系，既着⼒解决关系群众 切⾝利益的问题，又着⼒引导群众正确处理各种利益关系、理性合法表达利益诉求，营造安定团结 的社会氛围。坚持把改⾰的⼒度、发展的速度和社会可承受的程度统⼀起来，把改善⼈民⽣活作为 正确处理改⾰、发展、稳定关系的结合点，在保持社会稳定中推进改⾰发展，通过改⾰发展促进社 会稳定。 （1）改⾰总揽全局，但改⾰乃是为了发展，为了更⼤更长远的稳定 当改⾰、发展和稳定作为相辅相成、缺⼀不可的因果链条时，结合实践的具体进程，辩证地理 清它们之间的深刻关系，是⼗分必要的。中国的改⾰不是空⽳来风、⽆的放⽮，不是为改⾰⽽改 ⾰，⽽恰恰是为了发展、为了稳定。在实践的具体进程中，改⾰统揽全局。但改⾰本⾝不是⽬的， ⽽是为着发展，为着更⼤更长远的稳定。改⾰是发展和稳定的希望所在。 （2）“发展是硬道理”，发展是改⾰的⽬的，是稳定的基础 发展是⼈类社会历史的普遍法则，更是当今社会主义中国紧迫⽽特殊的问题，在邓⼩平理论科 学体系中，始终贯穿着⼀条主线，这就是“发展”。“发展是硬道理”是邓⼩平同志的⼀个重要思想， 是⼀个带有根本性和全局性的科学命题。⼗⼀届三中全会以来的40多年，锐意改⾰是为着发展，强 调稳定也是为着发展，发展始终是⽬的，是关键，是根本任务，是⾸要问题。发展是判断改⾰成效 的尺度，是衡量稳定之内涵质量的尺度。在这个意义上，我们处理三者关系⾸先应着眼于发展，⽴ ⾜于发展。改⾰必须适应与服从发展的需要，稳定必须建⽴在发展的基础上。 （3）“稳定压倒⼀切”是实践提出的特殊问题 维护稳定，就是政治，就是⼤局。没有⼀个安全稳定的政治环境、经济环境和社会环境，就谈 不上改⾰和发展，就不能保证正常的⽣活秩序和⽣产秩序，就不能保证投资者的信⼼，从⽽不利于 深化改⾰、扩⼤开放，使⼈民对改⾰的承受能⼒下降。重发展，轻稳定，其结果是发展不能持久， 到⼀定阶段引起⽭盾激化，最终导致混乱。因此，必须⾼度重视稳定问题，在具体决策、规划、组 织实施时，应⾸先考虑到稳定。当然，也不应因噎废⾷。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "1. 2016年7⽉1⽇国家主席习近平在庆祝中国共产党成⽴95周年⼤会上发表讲话，该讲话站在历史与 未来、国内与国际的交汇点上，⾼度评价了我们党为中华民族作出的伟⼤历史贡献，科学概括了历 史给予我们的深刻启⽰，号召全党同志在回顾历史中增强开拓前进的勇⽓和⼒量，在⾯向未来中坚 持不忘初⼼、继续前进。 “坚持不忘初⼼、继续前进，就要坚持马克思主义的指导地位，坚持把马克思主义基本原理同当 代中国实际和时代特点紧密结合起来，推进理论创新、实践创新，不断把马克思主义中国化推向前 进。”“同时，⾯对新的时代特点和实践要求，马克思主义也⾯临着进⼀步中国化、时代化、⼤众化 的问题。马克思主义并没有结束真理，⽽是开辟了通向真理的道路。” “95年来，中国共产党之所阻能够完成近代以来各种政治⼒量不可能完成的艰巨任务，就在于始 终把马克思主义这⼀科学理论作为⾃⼰的⾏动指南，并坚持在实践中不断丰富和发展马克思主义。 这使我们党得以摆脱以往⼀切政治⼒量追求⾃⾝特殊利益的局限，以唯物辩证的科学精神、⽆私⽆ 畏的博⼤胸怀领导和推动中国⾰命、建设、改⾰，不断坚持真理、修正错误。” “全党要坚定道路⾃信、理论⾃信、制度⾃信、⽂化⾃信。当今世界，要说哪个政党、哪个国 家、哪个民族能够⾃信的话，那中国共产党、中华⼈民共和国、中华民族是最有理由⾃信的。有 了‘⾃信⼈⽣⼆百年，会当⽔击三千⾥’的勇⽓，我们就能毫⽆畏惧⾯对⼀切困难和挑战，就能坚定不 移开辟新天地、创造新奇迹。” “发展是党执政兴国的第⼀要务，是解决中国所有问题的关键。习近平表⽰，我国仍处于并将长 期处于社会主义初级阶段的基本国情没有变，⼈民⽇益增长的物质⽂化需要同落后的社会⽣产之间 的⽭盾这⼀社会主要⽭盾没有变，我国是世界上最⼤发展中国家的国际地位没有变。这是我们谋划 发展的基本依据。”“⾯对中国经济发展进⼊新常态、世界经济发展进⼊转型期、世界科技发展酝酿 新突破的发展格局，我们要坚持以经济建设为中⼼。坚持以新发展理念引领经济发展新常态，加快 转变经济发展⽅式、调整经济发展结构、提⾼发展质量和效益，着⼒推进供给侧结构性改⾰，推动 经济更有效率、更有质量、更加公平、更可持续地发展，加快形成崇尚创新、注重协调、倡导绿 ⾊、厚植开放、推进共享的机制和环境，不断壮⼤我国经济实⼒和综合国⼒。” 请根据以上讲话的内容，分析问题：[桂林理⼯⼤学2017年研] 1．如何理解马克思主义在中国⾰命、建设和改⾰发展过程中的地位？如何在新的历史时期更好 地推进马克思主义中国化？ 2．如何正确处理真理与谬误的关系？为什么说实践是检验认识真理性的唯⼀标准？ 3．如何理解“⽂化⾃信”与“道路⾃信、理论⾃信、制度⾃信”之间的关系？并阐述在新时期如何 实现⽂化⾃信。 4．请运⽤历史唯物主义相关原理分析中国特⾊社会主义发展的问题；并阐述如何把握⼗⼋届五 中全会提出的“五⼤发展理念”的科学内涵。",
		"options": {},
		"answer": "12321",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "1. 如何理解马克思主义在中国⾰命、建设和改⾰发展过程中的地位？如何在新的历史时期更好地推 进马克思主义中国化？",
		"options": {},
		"answer": "（1）马克思主义在中国⾰命、建设和改⾰发展过程中处于重要的指导地位 ①新中国成⽴以前，马克思主义对于中国⾰命的意义在于： a．从理论上确认了中国需要⼀场⼤规模的⾰命。根据唯物史观，历史发展是建⽴在⼀定的经济 基础之上的，这个经济基础的第⼀个主要因素就是⽣产⼒。⽣产也只有在某些⽣产关系中才能发 展，这些关系是经济基础的第⼆个因素。⽣产⼒和⽣产关系⼀起构成了社会的经济基础。 b．⽤马克思主义理论正确的分析了中国社会性质。中国社会半殖民半封建的性质决定了中国反 帝反封建的任务。 c．指引了中国⾰命发展的⽅向。马克思主义的⼈类社会发展阶段理论直接指引了中国⾰命的⽅ 向，中国的⾰命是在“两半社会”的境遇中发起的，马克思主义的⼈类社会发展阶段理论认为，⼈类 社会由于⽣产⼒的发展⽔平不同，从⽽先后要经历五种不同的社会发展阶段。在这个过程中，由于 各民族的特殊情况，也可能发⽣跨越式的发展，但整个过程则是由低级阶段向⾼级阶段发展的。根 据这⼀理论，先进的中国知识分⼦在马克思主义的社会主义理论和苏联的社会主义实践的指引下， 先进⾏了资产阶级民主⾰命夺取了政权，建⽴新中国。继⽽又开展了⼤规模的社会主义⾰命，确⽴ 了社会主义制度。 ②新中国成⽴后，马克思对我国建设的指导意义在于，马克思主义成为中国共产党建⽴社会主 义制度的⾏动指南。 从1949年到1956年，我国基本实现了从新民主主义到社会主义的转变三⼤改造胜利完成，标志 着社会主义制度在中国全⾯确⽴。其次，马克思主义在中国共产党犯错误时提供了正确的思想指 导，帮助党⾛出了误区。最后，不断创新和发展的马克思主义理论又成为中国特⾊社会主义建设的 重要理论基础。改⾰开放以来，社会主义经济体制改⾰和社会主义现代化建设的实践，使得马克思 主义经济理论在当代中国的发展具有客观必然性。 （2）推进马克思主义中国化的基本要求 ①要珍视中国共产党⼈在接⼒推进马克思主义中国化的历史进程中积累的以下宝贵经验。 即：⼀定要以科学态度对待马克思主义，正确处理坚持和发展、⼀脉相承和与时俱进的辩证统 ⼀关系；⼀定要胸怀共产主义远⼤理想，坚持以我们正在做的事情为中⼼，充分尊重⼈民群众的伟 ⼤实践和创造；⼀定要以宽⼴的眼光密切观察世界局势的发展变化，积极借鉴吸收⼈类⽂明⼀切优 秀成果；⼀定要坚持不懈地⽤党的理论创新成果武装党员⼲部头脑，不断提⾼全党的思想理论⽔ 平。 ②要坚持实践是检验真理的唯⼀标准。 根据时代变化和实践发展，清醒认识世情、国情、党情的变和不变，坚持⽤马克思主义观察时 代、解读时代、引领时代，也绝不把马克思主义、科学社会主义当作⼀成不变的教条，⽽是坚持⽤ 鲜活丰富的当代中国实践来推动马克思主义发展，⽤宽⼴视野吸收⼈类创造的⼀切优秀⽂明成果， 坚持在改⾰中守正出新、不断超越⾃⼰，在开放中博采众长、不断完善⾃⼰，不断深化对共产党执 政规律、社会主义建设规律、⼈类社会发展规律的认识，不断开辟当代中国马克思主义、21世纪马 克思主义新境界。当前，我们尤其要深⼊研究世界经济和我国经济⾯临的新情况新问题，揭⽰我国 经济社会发展的新特点新规律，提炼和总结我国发展实践的规律性成果，把实践经验上升为系统化 的经济学说，丰富发展中国特⾊社会主义政治经济学。 ③要坚持从历史和现实、理论和实践的结合上，对⼴⼤⼲部群众普遍关注的深层次问题，做出 令⼈信服的回答，及时解答⼲部群众思想上的疙瘩。 ⽏庸讳⾔，⼀些偏离马克思主义中国化道路的⾔论、主张、思潮和现象之所以对我们党产⽣影 响，之所以在我们的⼀些党员中间还有市场，这与⼀些党员⼲部在⼀些深层次的问题上还没有想明 ⽩弄清楚有密切的关系。⽐如，如何看待马克思主义的真理性，如何看待社会主义的本质特征，如 何看待加强和改善中国共产党的领导，如何看待⾃由、民主、平等的科学内涵和实践，如何看待西 ⽅所谓“普世价值”，如何看待坚持党的领导、⼈民当家做主、依法治国有机统⼀，这些问题如果⼴ ⼤⼲部群众没有真正弄清楚搞明⽩，那他们续写马克思主义中国化新篇章的坚定性、⾃觉性就会深 受影响、⼤打折扣，我们党继续推进马克思主义中国化的成效必然因此也深受影响。 ④要坚持学习和实践马克思主义。 尤其要学习和实践马克思主义关于⼈类社会发展规律的思想、关于坚守⼈民⽴场的思想、关于 ⽣产⼒和⽣产关系的思想、关于⼈民民主的思想、关于⽂化建设的思想、关于社会建设的思想、关 于⼈与⾃然关系的思想、关于世界历史的思想以及关于马克思主义政党建设的思想等，不断从中汲 取科学智慧和理论⼒量，在统筹推进“五位⼀体”总体布局、协调推进“四个全⾯”战略布局中，更有 定⼒、更有⾃信、更有智慧地坚持和发展新时代中国特⾊社会主义，确保中华民族伟⼤复兴的巨轮 始终沿着正确航向破浪前⾏。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "2. 如何正确处理真理与谬误的关系？为什么说实践是检验认识真理性的唯⼀标准？ 相关试题：真理在⼀定条件下会转化为谬误（辨析题）[⼴东财经⼤学2021年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）正确处理真理与谬误的关系 真理是标志主观与客观相符合的范畴，是⼈们对客观事物及其规律的正确认识。⼈们认识世界 是为了获得真理。真理是标志主观与客观相符合的范畴，是⼈们对客观事物及其规律的正确认识。 如果在认识世界的过程中违背客观实际及其规律，就会产⽣谬误，在改造世界的活动中就会出现失 误。谬误则是同客观事物及其发展规律相违背的认识，是对客观事物本来⾯⽬的歪曲反映。坚持和 发展真理，就必须同谬误进真理和谬误⼀直是存在着的，⼆者相互依存，有⼀⽅存在就⼀定会有另 ⼀⽅的存在，但是⼆者有着明显的区别。 ①真理与谬误相互对⽴。由于真理和谬误决定于认识的内容是否如实地反映了客观事物，因此 真理和谬误是性质不同的两种认识，它们是对⽴的。 ②真理和谬误又是统⼀的，它们相互依存、相互包含，又相互转化。也就是说，真理和谬误存 在着原则界限。 a．真理在⼀定条件下会转化为谬误。第⼀，真理都是具体的，适⽤于⼀定的条件和范围，超出 这个条件和范围，哪怕多⾛⼀⼩步，真理也会变成谬误。第⼆，真理是⼀个过程，真理性的认识体 现了主观和客观、认识和实践具体的历史的统⼀。如果在变化了的条件下，事物的发展已进⼊新的 历史时期，还仍然照搬⽼⼀套，或者历史条件尚不具备，把只有在将来才能实现的原则当作现实， 在这两种情况下，都会使真理转化为谬误。第三，真理是全⾯的，作为全⾯的真理性的认识，是⼀ 个完整的科学体系，其中的各个原理都是相互联系、相互补充的。如果只把某⼀原理孤零零地抽出 来，切断同其他原理的联系，甚⾄把它同其他原理对⽴起来，它也就会丧失原来的真理性⽽变为谬 误。 b．谬误在⼀定条件下能够向真理转化。当⼈们把超出特定对象、条件、范围的错误认识加以纠 正，使之重新与其所应⽤的对象、条件、范围、内在联系相符合时，谬误就会转化为真理。 ③我们要善于坚持和发展真理，敢于和善于同谬误作⽃争。坚持真理，修正错误，是马克思主 义的⼀条基本原则，这是⼗分重要的。 （2）实践是检验认识真理性的唯⼀标准的原因 ①只有能够经得起实践的检验、被实践证实的、与客观对象的本质和规律相符合的认识才是真 理，实践最终⼀定能鉴别出认识的真理性，这就是实践标准的绝对性和确定性。检验认识真理性的 标准，只能是把主观和客观联系起来的桥梁，即社会实践。 ②实践对真理的检验是⼀个具体的、历史的过程，⼈们在实践中不断地发现真理，又通过实践 检验⾃⼰认识的真理性，不断地证实真理和发展真理，这个过程是永恒发展的。具体的实践活动总 要受社会历史条件的制约，因⽽对于真理的检验都具有⼀定的局限性，往往不能够⼀次完成，这会 造成实践标准的相对性和不确定性。⽽实践⼀定能够在发展中不断突破这种局限性和不确定性，最 终确定⽆疑地检验认识的真理性。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "3. 如何理解“⽂化⾃信”与“道路⾃信、理论⾃信、制度⾃信”之间的关系？并阐述在新时期如何实现 ⽂化⾃信。",
		"options": {},
		"answer": "（1）“⽂化⾃信”与“道路⾃信、理论⾃信、制度⾃信”之间的关系 ⽂化⾃信与道路⾃信、理论⾃信、制度⾃信密不可分，牵⼀发⽽动全⾝，⽂化⾃信是道路⾃ 信、理论⾃信、制度⾃信的内在要求，同时也是其他“三个⾃信”的必然结果和⽬标所向。 ①基于⽂化实践的视⾓把握⽂化⾃信与“三个⾃信”的关系 ⽂化⾃始以来离不开实践，⽂化产⽣于实践、依存于实践并又表现为实践形态。⽂化实践建⽴ 在经济实践和政治实践的基础之上，并受其制约；同时，⽂化实践与经济实践、政治实践相互影 响、相互渗透、相互交融。中国特⾊社会主义道路、中国特⾊社会主义理论、中国特⾊社会主义制 度表征着当代中国所⾛的经济与政治道路，是当代中国经济实践与政治实践的现实表现，它与中国 特⾊社会主义⽂化⽔乳交融，已经成为不可分割的有机统⼀整体。⽂化实践推动⽂化软实⼒的发 展，⽂化软实⼒是⼀国社会发展的主要⼒量，是衡量⼀国综合国⼒竞争的重要因素。国家⽂化软实 ⼒能够展现中国特⾊社会主义理论的巨⼤指导作⽤、社会主义制度的巨⼤优越性，展现出中国坚定 中国道路、中国理论、中国制度的正确性，⽽这些所有巨⼤成就的前提都源于⽂化⾃信。 ②基于⽂化价值的视⾓把握⽂化⾃信与“三个⾃信”的关系 ⽂化⾃信是⼀个民族、⼀个国家以及⼀个政党对⾃⾝所禀赋和拥有的⽂化价值的充分肯定和积 极践⾏，并对其⽂化的⽣命⼒保持坚定的信⼼和发展的希望。中华民族在⼏千年历史中创造和延续 的中华优秀传统⽂化，是中华民族的根和魂。这是中国⽂化⾃信的厚重的历史根基，具有深厚的⽂ 化积淀、丰富的⽂化内涵与价值追求。⽂化⾃信是道路⾃信、理论⾃信和制度⾃信的内在要求和必 然结果。道路⾃信、理论⾃信和制度⾃信都是偏外在的，⽽⽂化⾃信是倾向于内⼼和价值观，这种 ⾃信能够让⼈真正地⼼悦诚服。 ③基于⽂化话语的视⾓把握⽂化⾃信与“三个⾃信”的关系 中国⽂化话语是反映中华⽂化领域的⾔语⾏为和语境现象，拥有卷帙浩繁的中华优秀⽂化资 源，能够体现当代中国的精神风貌与价值观念，展现中华⽂化的独特性及其与外部世界的历史⽂化 关系。当今中华⽂化话语在国际话语体系中仍处于弱势地位，这势必影响中国道路、中国理论、中 国制度的开拓、创新、运⾏以及在国际社会的地位与话语分量的降格。因⽽⽂化⾃信的实现需要搭 建中国⽂化话语平台、展现中华⽂化话语的魅⼒、加强与国际其他话语的交流，进⽽增强中国⽂化 话语在国际话语体系中的地位及其话语分量，在⽂化话语中展现中国道路、中国理论、中国制度所 取得的伟⼤成就。 （2）实现⽂化⾃信的途径 ①要清醒认识我国⽂化发展的历史和现状，增强⽂化⾃觉，坚定⽂化⾃信，更好地把握⽂化发 展的规律，以主动担当的精神加快⽂化发展步伐，在传承中华优秀传统⽂化的基础上发展社会主义 先进⽂化，加快建设社会主义⽂化强国。 ②坚定⽂化⾃信，推动社会主义⽂化繁荣兴盛，实现中华民族伟⼤复兴，要以马克思主义为指 导，坚守中华⽂化⽴场，⽴⾜当代中国现实，结合当今时代条件，发展⾯向现代化、⾯向世界、⾯ 向未来的，民族的科学的⼤众的社会主义⽂化，⾛中国特⾊社会主义⽂化发展道路，建设中国特⾊ 社会主义⽂化。 ③弘扬中华优秀传统⽂化、⾰命⽂化和社会主义先进⽂化。中华优秀传统⽂化、⾰命⽂化和社 会主义先进⽂化是我们坚定⽂化⾃信的⼒量之源。 ④发展⼤众⽂化产品。随着社会经济和技术的发展，中国特⾊社会主义⽂化得到了快速发展， ⽂化事业和⽂化产业相得益彰，⼤众⽂化产品也异彩纷呈。⼤众⽂化产品的社会认同度、满意度、 美誉度等，⼀定程度上成为检验⽂化⾃信的晴⾬表和重要载体。 ⑤培育和践⾏社会主义核⼼价值观。习近平总书记指出，核⼼价值观是⽂化软实⼒的灵魂、⽂ 化软实⼒建设的重点。培育和践⾏社会主义核⼼价值观，有利于增强我们对中国特⾊社会主义⽂化 的认同感。",
		"explanation": ""
	},
	{
		"type": "阅读理解",
		"question": "4. 请运⽤历史唯物主义相关原理分析中国特⾊社会主义发展的问题；并阐述如何把握⼗⼋届五中全 会提出的“五⼤发展理念”的科学内涵。[桂林理⼯⼤学2017年研]",
		"options": {},
		"answer": "（1）⽤历史唯物主义相关原理分析中国特⾊社会主义发展的问题 ①社会存在与社会意识辩证关系原理 a．社会存在和社会意识是辩证统⼀的。社会存在决定社会意识，社会意识的内容归根到底来源 于社会存在。⼀切社会意识都是对社会存在的反映，这是社会意识的本质。社会意识形态的多种形 式，是对社会存在的多种形态的反映。社会的物质⽣产⽅式是最基本的社会存在，因⽽是社会意识 形态的根源。 b．社会意识对社会存在具有能动的反作⽤，这是社会意识相对独⽴性的突出表现。先进的社会 意识对社会的发展起促进作⽤，落后的或者反动的社会意识对社会的发展起阻碍作⽤。先进的社会 意识对社会存在反映得越准确、越深刻，越为⼴⼤群众所掌握，对社会的促进作⽤也就越⼤。腐朽 没落的社会意识越是为⼈民群众所识破，其社会影响作⽤就会越⼩。社会意识反作⽤的⼤⼩，最后 都取决于社会存在的状况，取决于群众掌握的程度。 ②社会基本⽭盾原理 a．⽣产⼒与⽣产关系。⽣产⼒决定⽣产关系，⽽⽣产关系又反作⽤于⽣产⼒。⽣产⼒的状况决 定⽣产关系的性质，⽣产⼒的发展变化决定⽣产关系的变⾰。⽣产关系反作⽤于⽣产⼒，主要表现 在：当⽣产关系适合⽣产⼒发展状况和客观要求时，它就为⽣产⼒的发展提供⼴阔的发展前景和空 间，从⽽对⽣产⼒的发展起推动作⽤；当⽣产关系不适合⽣产⼒的发展状况和客观要求时，就会阻 碍⽣产⼒的发展。 b．经济基础决定上层建筑，上层建筑反作⽤于经济基础。 经济基础状况决定上层建筑的发展⽅向，决定上层建筑相应的调整或变⾰，⽽不允许上层建筑 长期落后于或不适应⾃⼰的发展。上层建筑的反作⽤也必须取决于和服从于经济基础的性质和客观 要求，⽽不允许上层建筑脱离经济基础的发展状况和⽔平。 c．学习和掌握社会基本⽭盾分析⽅法具有重要意义。社会发展的动⼒来⾃社会的内在⽭盾，⽣ 产⼒与⽣产关系的⽭盾、经济基础与上层建筑的⽭盾是社会发展的基本⽭盾和基本动⼒，社会基本 ⽭盾及其决定的阶级⽃争、社会⾰命、社会改⾰等构成社会发展的动⼒系统，推动社会的发展变 化。 ③⼈民群众是历史的创造者 a．⼈民群众是⼀个具体的历史的范畴，是指占社会⼈⼜中⼤多数的⼀切对社会历史发展起推动 作⽤的⼈。在社会历史发展过程中，⼈民群众起着决定性作⽤。具体体现在：⼈民群众是社会物质 财富的创造者，⼈民群众是社会精神财富的创造者，⼈民群众是社会变⾰的决定⼒量。 b．唯物史观关于⼈民群众是历史创造者的原理，是⽆阶级政党的群众观点和群众路线的理论基 础。党的⼗九⼤报告重申坚持以⼈民为中⼼的原则，强调⼈民是历史的创造者，是决定党和国家前 途命运的根本⼒量。必须坚持⼈民主体地位，坚持⽴党为公、执政为民，践⾏全⼼全意为⼈民服务 的根本宗旨，把党的群众路线贯彻到治国理政全部活动之中，把⼈民对美好⽣活的向往作为奋⽃⽬ 标，依靠⼈民创造历史伟业。在夺取新时代中国特⾊社会主义伟⼤胜利，实现中华民族伟⼤复兴的 过程中，我们要牢固树⽴群众观点，⼀切为了群众，⼀切依靠群众，充分调动和发挥⼈民群众的积 极性和创造性。 （2）“五⼤发展理念”的科学内涵 党的⼗⼋届五中全会提出坚持以⼈民为中⼼的发展思想和创新、协调、绿⾊、开放、共享的新 发展理念，相互贯通、相互促进，是具有内在联系的集合体。新发展理念是党关于发展理论的重⼤ 升华，是习近平新时代中国特⾊社会主义经济思想的主要内容，是符合我国情、顺应时代潮流、厚 植发展优势的重⼤抉择，具有战略性、纲领性、引领性。 ①创新是引领发展的第⼀动⼒ 创新注重解决发展动⼒问题。坚持创新发展，是应对发展环境变化、增强发展动⼒、把握发展 主动权，更好引领新常态的根本之策。坚持创新发展，要把创新摆在国家发展全局的核⼼位置，不 断推进理论创新、制度创新、科技创新、⽂化创新等各⽅⾯创新。 ②协调是持续健康发展的内在要求 协调注重解决发展不平衡问题。协调既是发展⼿段又是发展⽬标，还是评价发展的标准和尺 度。坚持协调发展，要着⼒推动区域协调发展、城乡协调发展、物质⽂明和精神⽂明协调发展，推 动经济建设和国防建设融合发展。 ③绿⾊是永续发展的必要条件 绿⾊注重解决⼈与⾃然和谐问题，绿⾊是永续发展的必要条件。绿⾊发展，就是要解决好⼈与 ⾃然和谐共⽣问题，坚定⾛⽣产发展、⽣活富裕、⽣态良好的⽂明发展道路，加快建设资源节约 型、环境友好型社会，形成⼈与⾃然和谐发展现代化建设新格局，推进美丽中国建设。 ④开放是国家繁荣发展的必由之路 开放注重解决发展内外联动问题。坚持开放发展，要奉⾏互利共赢的开放战略，坚持内外需协 调、进出⼜平衡、引进来和⾛出去并重、引资和引技引智并举，发展更⾼层次的开放型经济，积极 参与全球经济治理和公共产品供给，提⾼我国在全球经济治理中的制度性话语权，构建⼴泛的利益 共同体。 ⑤共享是中国特⾊社会主义的本质要求 共享注重解决社会公平正义问题，其内涵主要有四个⽅⾯： a．全民共享，即⼈⼈享有、各得其所。 b．全⾯共享，即要共享国家经济、政治、⽂化、社会、⽣态⽂明各⽅⾯建设成果，全⾯保障⼈ 民在各⽅⾯的合法权益。 c．共建共享，即只有共建才能共享，共建的过程也是共享的过程。 d．渐进共享，即共享发展必将有⼀个从低级到⾼级、从不均衡到均衡的过程，即使达到很⾼的 ⽔平也会有差别。坚持共享发展，让⼈民群众有更多获得感。",
		"explanation": ""
	}
]
